密碼學／加密貨幣原理

起google都搵到唔少Bitcoin簡介文，但係通常都係寫得好簡單，寫左幾個特點出黎就當解釋左。
咩「去中心化」
「掘bitcoin即係解一個好複雜既方程式組」
「blockchain安全性非常之高」
但係又唔講果條方程式係咩，點解咁安全又會有新聞話bitcoin比人偷左

所以我睇緊書學cryptocurrency底層既理論同技術
唔敢話好識，只係想一路睇書一路做筆記，順便分享下比大家睇。
有咩理論問題可以拎出黎討論一下。

我係由理論層面出發，想知道cryptocurrency係點樣implement
「邊個faucet好用」
「邊個exchange好用」
「邊隻altcoin值得投資」
「join邊個mining plan最快回到本」
呢D我真係唔係好識

如果你有D技術上既問題都可以post出黎大家研究一下。

因為cryptocurrency入面最出名既係bitcoin，所以好多時候都會用bitcoin黎做例子
而且bitcoin係始祖，其他altcoin都係改進左bitcoin既弊病而誕生
要明白altcoin有咩好，就要先明白bitcoin有咩唔好
要真正明白Bitcoin，就要學識最基本既cryptography先。
所以會先講下cryptography既基本概念先

初頭諗住講下
cryptographic hash function
digital signature
先
然後再講下
bitcoin既address構成
咩叫做block, 咩叫做blockchain, 咩叫做mining

出post速度唔會快...因為日頭仲要番工...

支持

Chapter 1 (Cryptographic) Hash function

大家平時download software既時候可能都見過checksum呢樣野。
checksum係用黎比你驗証download落黎既file係咪corrupt左。
例如download VLC Player既時候

佢SHA-256既checksum係9826a85aab0c6dca2361c70a97fa12d8f2aa140328bdc80e68b659f9228f22fd
download完之後你可以行command睇下個checksum夾唔夾

bash-3.2$ shasum -a 256 vlc-2.2.6.dmg
9826a85aab0c6dca2361c70a97fa12d8f2aa140328bdc80e68b659f9228f22fd vlc-2.2.6.dmg

SHA其實就係一款hash function, 全名係secure hash algorithms
SHA可以大致分為SHA-1, SHA-2, SHA-3
SHA-256係SHA-2既其中一種，佢叫做SHA-256係因為佢既output size係256bits
頭先個例子入面, 9826a85aab0c6dca2361c70a97fa12d8f2aa140328bdc80e68b659f9228f22fd其實係16進制
轉番做2進制黎表示既話：
1001100000100110101010000101101010101011000011000110110111001010001000110110000111000111000010101001011111111010000100101101100011110010101010100001010000000011001010001011110111001000000011100110100010110110010110011111100100100010100011110010001011111101
唔信你可以數下，上面有256個位。

hash function既input係一個file, 或者任何可以用數字黎表示既野
而output就係一串好長好長既數
比多幾個例子大家(output用16進制表示)
SHA256("I am underpants")=37225F6B3F4A62E6FA48BC1A00244EBCD371E752227C55A48100EFCBF2466BDE
SHA256("I am underpants.")=854E461F648B3317B4C9A47A611176F4775DC01B123978CB0AAB406CBF2BEA56
SHA256("I am underpants1")=66CC10677AA3C55C4F02E8D45B4DD5104F553C5072D681E28A194ED500F987A7
SHA256("I am underpants2")=11FAFDCEC29B4907ED5DAE61E0AD0BF19B64A56801689102A2980D781E35147E
留意input入面既"係無pass入去function, 只係用黎表示input係一條string
大家可以見到，條input string只係有一個字母唔同左，成個output係完全唔同曬

咁要符合咩條件先可以叫做cryptographic hash function呢？

0. 要好快就計得到
當然唔係講緊人肉可以好快計到，而係電腦可以好快計到
一部家用電腦閒閒得一秒鐘可以計到2000萬次SHA256
如果用埋GPU行parallel processing仲可以一秒幾億次

1. 你估我唔到(hiding / pre-image resistance)

你比個hash function output我，我係無好快既方法估到你個input係乜。
換句話講呢個係1-way function. 所有有inverse既function 都唔係1-way function
例如sin, cos, tan就唔係1-way, 因為有時機都唔洗禁就知input係咩
sin(x) = 1
=> x = pi/2

如果果個係cryptographic hash function
SHA256(x)=7d1a54127b222502f5b79b5fb0803061152a44f92b37e23c6527baf665d4da9a
咁x=咩呢？？？
如果我唔開估既話，你係好難好難好難搵得到個x係"abcdefg"
因為SHA256既inverse function係無closed form, 甚至連approximation既close form都無
如果真係要估，唯一方法就即係暴力破解，由0開始逐個逐個慢慢試。

2. 防撞（collision resistance)
就算好似連登仔咁高智商，都搵唔到兩個唔同input，經過hash function計算後得出同一個output
留意我係話「連登仔都搵唔到」，唔係話呢D inputs唔存在。
事實上呢D inputs一定存在。

用一個簡單既例子(Birthday Problem): 你有無可能起你既facebook friend list入面搵到兩個人係同一日出世？一定有可能。
一年最多得365日（唔計潤年），假設你有365個朋友，可能真係咁「橋」你366個朋友都係唔同日子出世。
但係如果你有366個朋友，咁就肯肯定，至少有其中兩個人既生日日期一樣。

同樣道理
SHA256既output係256bits, 即係話佢既可能既output數只有2^256個。
(每個bit只可以係1或者0 兩個可能性, 有256個位，所以係2^256)
只要你有恆心試下2^256+1咁多個input, 就肯定搵到其中兩個inputs會得出同一個output

因為好重要，所以要重覆多一次：導致SHA256 output一樣既inputs一定存在，問題係搵唔搵得到／有無快既方法搵得到。
SHA256面世到而家都未有人搵到唔同input但係一樣output既case
因為output數量實在太多
2^256大約等於10^77, 而呢個世界上見得到既atom數都只不過係10^80

你想挑戰一下既話，可以去
試下入唔同既string，睇下SHA256既output
如果你真係咁犀利搵到兩條唔同string ，得出黎既SHA256 output係一樣，請通知一聲，呢個發現夠你揚名立萬

睇唔明 但睇落好勁 幫你推

唔明可以問下，我試下再簡單D咁解釋

屌竟然睇得明講咩，巴打加油

利伸：bba人

好清𥇦, 暫時仲明 cs 讀過
留名睇更深入

巴打寫得幾淺白易明

用數學既方法黎表示上面兩個特質：
x1, x2係input
y1, y2係output

Hiding:given y1, 好難好難好難搵到x1 such that SHA256(x1) = y1
collision resistance：好難好難好難搵到x1, x2 such that SHA256(x1) = SHA256(x2)

數學家發明既hash function有好多款
但就唔係款款hash function都符合到上面兩個要求
例如SHA family入面既SHA1(output length: 160 bit)
美國政府起1995年發表SHA1, 所有科技巨頭包括Apple Google Microsoft 當時都用左呢個cryptographic hash function
用暴力破解SHA1既話計2^80次先會搵到一對input導致collision
直到2005年，一個中國女數學家-王小雲 發現左個方法，只需要計2^63次就會搵到collision input
注意王小雲只係諗到個方法，但係果時佢都未真係搵到x1,x2 such that SHA1(x1)=SHA1(x2)
要再隔多12年，即係2017年既二月， Google先成功製造到兩份唔同既PDF file , 佢地既SHA1 output係一樣既
所以而家SHA1已經無資格做cryptographic hash function, 只能夠做一個普通hash function

如果大家有留意chrome既新聞，應該聽過chrome由v.56開始唔再支援SHA1生成既certificate
就係因為google知道chrome已經唔再安全，通過到SHA1認證都唔代表乜野
唔係話SHA完全無用，例如git而家仲用緊SHA1黎做file integrity check
只係大家已經唔可以倚靠呢個function黎保護系統

hash function仲有好多值得講既topic
例如birthday attack: 160bit output length既hash function點解只需要2^80步就可以暴力破解到collision,而唔係2^160步?
點為知好難好難好難搵到？有無單手游出公海咁難？

講左咁耐，究竟hash function同bitcoin有咩關係？
SHA256正正係所有礦工日計夜計既數：Find x such that SHA256(x) < target
而且成條blockchain之所以安全，之所以無可能被篡改，都係多得SHA2既collision resistance property
詳情就留番後面既chapter先講

新手都睇得明 暫時

lm

lm
成日見sha key但都唔知乜黎

留名學野

隨非大家有SHA既問題....如果唔係第1個chapter就到呢度為止...
要等幾日先會出到chapter 2啦

算講得幾清楚

起碼一個有數理背景既人都應該睇得明

但想知hash function係公開既?

如果係公開既話, 係咩原因令佢咁難reverse搵番input?

Lm

留名
半途出家it狗都仲睇得明

支持ching

collision resistance：好難好難好難搵到x1, x2 such that SHA256(x1) = SHA256(x2)

呢度可唔可以再解釋下

巴打睇緊邊本書? 我都想買返本睇下

高汁

高質POST 支持

用一個簡單既例子(Birthday Problem): 你有無可能起你既facebook friend list入面搵到兩個人係同一日出世？一定有可能。
一年最多得365日（唔計潤年），假設你有365個朋友，可能真係咁「橋」你366個朋友都係唔同日子出世。
但係如果你有366個朋友，咁就肯肯定，至少有其中兩個人既生日日期一樣。

應該係365

請教一下
小弟以前睇過 Tom Scott (Computerphile) 講過Hash algorithm會因為電腦越黎越快而慢慢失效
隨住電腦運算速度越黎越快，SHA-2終有一日會被破解，而呢個時間好有可能早過2100年（掘唔到bitcoin之前），到時會唔會對bitcoin有影響？

另外想問Bitcoin本身一但唔見咗（例如整唔見實體錢包USB之類）就好似冇方法補充，bitcoin數量長期黎講只會有減無增，咁現時有冇第二啲cryptocurrency可以解決呢個問題？

係公開既
你上wiki都搵得到條式

點解咁難...
我唔係好識解SHA256點解咁難，不過都試下㗕啦
bitwise operation reverse可以有好多個結果
例如我話A同B都係1-bit
A or B = 1, 咁A同B＝？
呢度已經有三個possibilities
照道理只要我sub番落條式度試下就得

但係SHA256入面有十九幾萬個steps
其中一D steps例如bit shift係會造成information loss
例如00010111 left shift 變成00101110, 最左果個bit既你係估唔番
每一round都會做同樣既bitwise operation
每一round都少左D information
所以行左64 rounds之後已經無曬原本既information

所以而家學術界研究破解方法既時候
係嘗試破解低round數既SHA256先
例如而家已經有人搵到28 round SHA256 快過brute-force而且現實上可行既破解方法

用bitwise operation黎解釋可能有D難明
下面呢個例子同SHA256無乜關係，但係同好多其他cryptographic function (例如RSA public key cryptography)有關，就係integer factorization
比一個數你
3571082522473766674484304975778527401895200115726120795842576355509746402614775567 （10進制）
要你做factorization
簡單到連小學生都識做既數 偏偏就係最難解決

答案係
170,141,183,460,469,231,731,687,303,715,884,105,727
同
20,988,936,657,440,586,486,151,264,256,610,222,593,863,921
兩個都係超級大既質數

但係如果掉番轉，我比兩個好大既質數你，要你乘出黎
好快就做完

呢類semiprime factorization係數學界入面都未搵到有咩快方法做得到
注意：係未搵到有咩快方法
by nature呢D數學問題就係咁難解決
btw 數學家都未証明到快方法唔存在，所以各位爸打都可以研究下

你考慮埋2月29﹐其實要有367個fd先一定有相同日子

多謝爸打指正

留名

etheruem由0開始去到smart contract應該點做?

網上D教學唔work

sin(pi/2) = sin (5pi/2) = 1
呢個就係sin function collision
pi/2 同5pi/2係唔同既數，但係sin出黎都係1

但係放入SHA256既case度，你搵唔搵到兩個唔同既input, 擺入SHA256之後
出黎個input係一樣？

bitcoin and cryptocurrency technology
mastering bitcoin

巴打本書多唔多math同theory? 可唔可以比個書名我

Thanks

巴打講得好好啊!! 我都一直想學呢類野但一直搵唔到咩入門source去學, 前兩日去書展買左兩本bitcoin原理準備睇, 見到你呢個post真係係理解上輕鬆好多, 希望你keep住出

留名daniel巴打破解到SHA256

正皮留名

第一個問題
（我估）hardfork而家條blockchain
switch 去另一種cryptographic hash function, 例如SHA512

第二個問題
無

第三個問題
ethereum已經係inflationary 啦

高質post留名
識少少數理 有掂過cyber security 仲睇得明啲hash function

大學讀過 但已經唔記得係咩course

跳班請另外開post

應該係network and computer security , 或者applied cryptography果類course

如果想學埋數學，就唔係睇cryptocurrency既書啦
要睇Forouzan既Cryptography and Network Security

多謝
爸打既支持係出post既原動力

我都唔識寫smart contract, 幫唔到你啦

你介紹多啲數既書比佢, 佢數學佬黎
搭單問下有冇咩white paper 會講多啲blockchain applications

btw支持巴打繼續講

我對blockchain 係non fintech 既usage有興趣多啲

google search "initial coin offering white paper"
多到睇唔曬

都可以講下, 不過有排都未到呢D topics

thanks

巴打好嘢，深入淺出！明到九成。自己睇書肯定睇唔入腦但係睇你post就一睇即明 btw 劉明

樓主好波

巴打點睇rainbowtable?

數學合格表示仲明白到發生咩事
又學到新野

讀過networking學過RSA public/private key,hash function,DES encryption lm

我聽講quantum computer已經可以crack rsa,咁SHA呢?

買晒兩本，睇完都係知皮毛....
因為crypto入面既機制同數學原理需要了解更多先得

好似sin function做例子，起碼我知佢係wave function 黎，但係sha256實則係咩function黎？

我以門外漢既角度都理解到皮毛

樓主解說能力好高

encryption 同 hash 都唔係同一樣野

其實依個係樓主上面第一點但係用左數學形式表達：「2. 防撞（collision resistance）
就算好似連登仔咁高智商，都搵唔到兩個唔同input (x1, x2)，經過hash function計算後得出同一個output (你當SHA256 係一個mathematical function 要入一個input。如果有個input x 既話*， 入落去function SHA256 就會出 SHA256(x), 換句話說依句係講緊SHA256(x1) = SHA256(x2))
留意我係話「連登仔都搵唔到」，唔係話呢D inputs唔存在。
事實上呢D inputs一定存在。」

*例子：你係個function f(x) = x^2

你入x = -4 同x = 4 既話，f(4)=16 and f(-4)=16，so f(4) = f(-4)

依個function f 例子唔係「collision resistance」

第二點既意思係你冇可能好容易咁搵到兩個inputs 出同一樣既output

點解唔想有同一個output? 你當input 係一個個人密碼要用係 online bank account, 但係基於安全理由server 唔會儲住個password (in case of secuity breach, data storing in bank server got hacked by hackers), 反而會儲住hash 左既password, i.e. HASHFUNCTION(password)

每次你login 你部手機會計一次HASHFUNCTION(password), 之後upload 依個output 再拎依個output 睇下match 唔match 到server store 住既hashed password, 岩就俾你login

如果可以好易咁俾你搵到第二個password 會出同一個output 既話，hacker 就可以唔洗要你個password 就入到你account

sorry for 1999

正皮留名學嘢

學術台需要多啲巴打你呢啲認真post

push

之前試過爬wiki睇唔明
俾你講一講就明嗮

依條片可能解答到好皮毛既bitcoin mechanism

皮已正
btw有無睇過呢兩段片?
同樣正到出汁

Ever wonder how Bitcoin (and other cryptocurrencies) actually work?

How secure is 256 bit security?

支持巴打

兩個的確唔係同一個concept

rsa based on factorisation problem, while SHA face the Challenge of finding its inverse function

However, if quantum computer has enough computational power then brute forcing might solve the problem.
Having said that, one can always find another hash function which require N quantum computer hours making using brute force with Quran computers difficult, essentially leveraging the non-linear property of solving a given problem (P vs NP problems)

留名支持
巴打自學定點

睇過第一條 同樣地深入淺出

不過樓主解釋多啲，幫助多好多

我就係想講依樣野

我想睇背後啲原理 Forouzan嗰本係咪多啲講crypto?

巴打加油

留名
一直想學下關於bitcoin嘅野
巴打講得好清晰 暫時都睇得明

呢段有d問題

一鍵加入我的最愛

強帖留名

巴打加油

睇得好開心

讀cs嗰陣做高個present係介紹下bitcoin所以睇過下樓主解釋得好好

老豆有日睇報紙見到bitcoin問我乜嚟
都唔知點解釋好

睇完都唔明，留低個正皮上一頁算

3 blue 1 brown 有條片講cryptocurrency 幾易明

冇cs底暫時都睇得明

睇左第一條，唔係太明
即係話挖bitcon=鬥快計個Transaction 出黎就有獎金？
個Transaction其實係bitcon 同真實貨幣嘅交易數據？

篤錯左負評

高汁留名聽日追埋d comment

巴打加油！

我早幾年都做過啲簡單 Block chain research. 真係認真去了解就會發現BitCoin/BlockChain係比想像中復雜 。支持樓主！

lm help push

Support

解釋得好正好易明 多謝巴打咁有心出文，成日聽bitcoin , blockchain 同 bitcoin mining 都係一知半解，好想知背後究竟係點運作，more please

應該係話，密碼學既其中一個原則就係我唔理你個function勁到曉飛都好，即使人地知道左你條formula 點計，佢都唔應該可以就咁用個output揾到個input

就好似上面巴打factorization個例子一樣
個重點反而係要令個key/output有咁長得咁長(bit size)，咁就可以有效防子brute force attack.
佢唔係要你永世揾唔到，係要你十年內計唔到，所以以前啲key可能得128bit,而家就要用到256就係咁解

最近都研究緊依d野 樓主

lm lm lm

連登難得一見高質post

睇左頭幾段唔你幾睇得明
聽日精神d再睇過

等chapter2
樓主不如諗下分post或者直接post，之後先答
我覺得噉追有啲唔方便

超好
我好有興趣，但讀大學自己嗰科都好煩
冇咩心機去搵有咩其他有興趣嘅area 巴打寫得好清晰，好好

講得好過我professor

留名支持

Hashing algorithm 好重要係collusion resistance
其中一個例子係你download software 通常會比個 hash value你 md5|sha1|sha256
你 download 完個file, 對下個 hashvalue 就知個file, 有無比人改過，可以安心使用

但如果嗰hashing algorithms 好易搵到 f(X1)=f(x2) 就好大問題
Hacker 好易將software加入Virus 或者trogan 再用方法可以整到一樣hash value

咁你download 完之後，都唔知個software 係咪真係可信

strong post leave name

正皮 lm

RSA基本上只需要整大個key size. 但如果有無限computational power咁基本上咩encryption同hash function都冇用

哇留名

強貼牛名

純好奇，好想知點解唔係2^160

咁密碼學不嬲係玩緊時間
無限計算 係突破左時間 咁緊係破解到
同埋依家都未有無限計算的量子電腦

lm學野

流明

Sha 係單向 rsa 係雙向，驟眼睇落好似sha secure 啲，但其實係咪用法唔同無得咁比？

肥C：起X 喺

Rsa is asymmetric encryption and SHA is hash function.
兩樣唔同用法

Btw學術台多d呢d post就好

真係好有心機，睇第二次先明，btw想問SHA256出黎既code 基於咩原則去編製？隨機？

强帖留名

Wow it is rarely seen high-quality post on 連登
The entire infrastructure is based on the concept of Bitcoin that Nakamoto defined as a chain of digital signatures, it is possible to consider the coin as a token digitally signed by the owner that desires to transfer the currency. To be more accurate each user transfer the coin to other entity in the network digitally signing a hash of the previous transaction and the public key of the next owner, the signature is then added to the end of the token.
The payee is the only one that could verify the previous transaction using its private key because the coin has been signed using its public key, this allow it to verify the chain of ownership. The described process has solved the problem of authentication of the payment and not repudiation, but we are still not able to avoid the duplication of the transaction, in practice the circuit must avoid that the same coin could be used in multiple transactions.

The model is enriched by another actor, entrusted with the task of verifying that each coin is spent only once, this central authority is named “mint”. To discharge its task, after each transaction the mint acquires the coin used to issue a new coin, in this way only the coins distributed directly from the mint are valid and only for them there is the assurance that have not already been spent.

Great … the model proposed is able to trust the entities involved in the transaction and to control the effective circulation of the currency … but there is still another factor not yet considers … the time! When does a transaction occurred?

I don't understand how it can be exchanged to other currencies using PayPal during transactions ...

yes, 仲有symmetric (DES, 3DES, AES) 同aymmetric algorithm (RSA, elliptic curve) 嚟做 encryption. PKI 就加埋digitial signature, hashing, 同 encryption

留名跟大師學嘢

Yup
Generally,Two encryption methods are working tougher,
Hash function is used to generate message digit only....

Strong post leave name

上個sem科讀 security 同 crypto 既就係樓主講既野

名已留

高質post 留名

明D唔明D

用多少少現實比喻就好

好似生日個個咁, 睇完就易明D

高質

高質post留名

你係咪真係明
隨機gen個output出黎
點做到same input same ouput呀
成條function係點計output出黎wiki有講

bitcoin掘新coin係靠搵 partial collision (用brute force 逐個試)
如果只係運算能力提高, 即brute force更快, 咁會自動提高難度
e.g.由搵頭5個位係0, 變搵頭10個位係0
而個難度係根據上一個partial collision幾快比人搵到而調節, 所以掘coin既人升得愈快, 或者電腦運算速度升得愈快, 個難度就升得愈快
如果講到破解, 就要視乎破解法幾有效, 不過一般唔會即時影響安全性
然後正常會有update轉用新既hash algorithm, 確保新transaction係安全
舊record點處理就視情況而訂

bitcoin現時設左上限, 將來有需要既話取消都唔奇
同埋唔係所有cryptocurrency都有設上限

諗起以前有個program
你畀個exe file佢
佢即刻output一個MD5相同但係其他hash唔同嘅畀你
而且output出嚟嘅exe可以正常運作

改完個exe仍然用得呢啲識PE結構同ASM已經輕易做到
但係要同時滿足埋MD5碰撞真係

睇巴打先記得我大學讀過Cryptography

明明係難到傻左既理論 我呢啲半途出家既it狗都睇得明 樓主表達能力好勁

係兩部電腦都未有connect過既情況下
點樣將RSA public key通知對面?

得中學讀理科 仲要al炒晒
居然睇得明
留名等ch2

兩樣野真係好唔同呀
hash function 係你無辦法由演算結果砌返原文出黎。例如而家絕大部份system 都會hash 左user 既密碼儲係database，一來唔可以砌返轉頭保障到user ，二來係user 自己會知密碼係咩，所以打岩密碼就一定可以砌返個正確既hash 去做認證
而rsa 係encryption ，你係可以由加密左既野用正確既key 去砌返原本舊野出黎。例如winzip 加左密碼，你入密碼先可以睇返原檔咁

簡單黎講
given 你有麵粉
encryption 就係
放麵粉入保險箱， 拎返出黎都係粉

hash係焗爐
麵粉變左麵包 返唔到轉頭

呢個例子

加密(可解密):
encrypt(ABC) => BCD
decrypt(BCD) => ABC

Hashing(只可以做認證, 同埋會有碰撞):
Hash(ABC) => (1+2+3) => 6
Hash(ABCDE) => (1+2+3+4+5) => 15
Hash(EEE) => (5+5+5) => 15

唔怪之得有時d 密碼要at least 6個字
係防止太短容易比人硬解

至於點解要又大階又細階, 又要符號?

無生活化例子 行外人唔會明你做緊咩
一堆數列 對你黎講好易 文科果班唔知你做緊咩
我以上個例子有咩唔岩？

多謝巴打詳細講解

一樣原理姐
a-z 26個
A-Z 又多26個
符號又幾個

個combination 就差好遠

第一本, 我見有免費既Draft 版本(PDF)可以download 黎睇
仲有埋lecture

6個數字就10＾6 組合
大細階英文+數字就有(10+26+26)＾6組合

咁又係
但反而有d 濕鳩網/App 要咁多限制

反而gmail 果d 唔洗

點解呢

risk base control姐 你都做過audit狗嫁咩

google 有unusual attempt 你鳩撞唔知幾多次 佢封你ip
你用第二部手機入gmail 都立即收到email alert
有其他compensate control
password config control咪可以廢d lo

推到chp 2

Google同其他大網有兩步驗證同埋會認device認ip地區, 啲濕鳩網有冇

AES （128/192/256 bit)對稱加密係咪都係用緊相似既方式去做加密？睇網上資料，以依家既電腦速度幾乎冇辦法破解

咁又係

不過其實邊種方法secure d ?
(考慮cost, maintainence....etc)

purely 用複雜密碼去提高暴力破解所需既時間

定係google 咁做多層risk control

都係個句hash 同埋encryption係唔同concept.

見你話"係咪都係用緊相似既方式去做加密" 我諗你對hashing同埋encryption有一個誤會. 首先冇錯, 兩者都係對緊一啲數字apply左某一啲function來將佢轉化左為另外一d數字.

但係分別在於hashing通常只係為左認證一個INPUT, 而唔係為左從一個OUTPUT而得知番你個INPUT係乜, 因為以我地既電腦速度一個好既hash function根本就唔會容計我地由OUTPUT來計番個INPUT係乜.

而encryption係需要你能夠將一個數字用一個key(另一個數字)同埋encryption function加密之餘, 仲要你能夠將一個加密左既數字解密. 而點樣做到? 就係又要用一個key. (可以係同樣既key, 可以唔同, 睇encryption method) 只要有呢個key同埋個decryption function既話, 你就一定能夠將加密左既數字解密番, 如果冇呢一個key, 你就唔會做得到. 姐係話除左將一個INPUT化作為一個OUTPUT, 我要能夠將個OUTPUT化番作為INPUT先可以作為一個encryption method.

簡單d來講:
我用hashing function將abc化為123 係非常容易, 但由123計番ABC係非常非常非常非常非常非常之難, 以正常時間來講係幾乎冇可能做到.

同樣用encryption我將abc化為123 都係非常容易, 同樣123計番ABC都係非常x6之難除非我知道個decryption key係乜. 姐係話叫得做encryption就要有番一個decryption process.

咁如果直接答番你個問題, "係咪都係用緊相似既方式去做加密?", 答案係:
no, AES要用到一條key先進行到加密, 而且能夠將加密左既內容用番同一條key來解密. 但係hashing只係用緊一個function來將一個數字進行"加密", 而加密左之後就冇方法可以解密番.

可能我理解有錯同埋講得1999, 敬請見量

應該咁講 password config
只係security 其中一個control

google果埋係幾個control 緊係貴好多啦
佢果d唔只係password config咁簡單

當然password config愈複習愈長 緊係愈安全
但要考慮現實試用 其實8個位 係拎個security 同user friendly 既平衡點

google咁廣泛應用 你叫你阿媽用google但係密碼最小20個位 佢記唔記到？
既然佢用比較簡單既password config control 但佢有錢
仲有一堆contorl係度

你個意思係encryp左再暴力破解 依家電腦係唔夠快
但係
你hack到條decrypt key 未可以破解到囉

有啲網有reverse , 你比個code出黎，佢就搵到個SHA256(x)

留名溫書
以前讀U果陣讀telecommunication都有學, 而家唔記得晒

數痴都明

有無預告ch2 係講咩

強post, it 白痴留名

有個位諗唔通就係究竟點樣去交易少於1 個bitcoin 係咪之後會講?

簡單d 講

Hash = 單方向加密, 有去無回頭
暫時唯一解密方法係Trial and Error
即係暴力破解
即係瘋狂鳩撞

encrypt = 雙向
你有條forumla/對照表, 你就可以由output 推斷出input 係乜

點解Hash 係單方向?
上面有巴打提過
大概係佢條formula 唔係strict forward 直解
而家每個step 佢都會改變某d 野/失去某d info
所以係無辦法bottom up 咁搵返個input

50年前d 人點將5仙買個白飯?

果啲網冇加到salt(額外嘅key),同埋有database 去儲番你gen過嘅hash code.
結果唔係, 點解要買咁多張卡去挖擴

其實我最唔明嘅係點解撞中左個transaction 就會有錢分？

要交易五仙首先要有五仙嘅幣存在

依家香港已經唔存在五仙幣所以我地最少都要交易一毫｡ bitcoin掘出嚟就係1蚊所以先問點樣去交易少於1 個bitcoin

事實上我都幾訝異會有咁嘅程度嘅回應

Bitcoin 既單位最少唔係1 量詞都唔係比特幣 應該係10既負6次方 同埋 聰（唔記得英文）

唔埋唔好想像bitcoin 係一個一個coin 咁應該係想像成一張一張紙幣咁 而紙幣面額係幾多都得 最少10^-6聰

當中係牽涉到 input，output 同utxo 嘅概念

簡單咁講 係比特幣創造人整出黎嘅獎勵 鼓勵更多人去mine(撞個hash) 因為愈多人就愈難比人改到當中既資料

bitcoin掘出黎都唔係一個個
最初最初一掘就掘到50個出黎
早兩年變左做一掘掘到25個出黎
遲D會變做掘到12.5個

起電腦既世界其實你填幾多個小數位落去都得架啦
理論上你填幾多個小數位電腦都handle到
中本聰limit佢做8個小數位係為左限制一個transaction既file size
慳番D network transmission time同storage space

會講digital signature, 即係public key private key

竟然有咁多爸打有興趣
竟然一日就有咁多個reply
我開頭仲驚個post會沉底

上面有太多回覆
如果我睇漏左唔記得覆既話請唔好屌得咁大力

夜少少番到屋企之後會盡量覆

你解釋得幾好
連唔係呢行既都明個概念

留名
如果仲有xanga就好鳥 可以喺xanga 睇

splm

出ch2再覆

搵partial collision係出新coin既唯一方法
具體黎講係搵x令到Hash(x,y)<z
x係brute force搵出黎既數
y係(hash of) past records
z係一個數, 決定搵x既難度
掘coin者要先verify y, 即先前既record係岩
如果y錯, 咁搵到x都冇用
呢個做法可以令人幫手verify交易記錄

另一方面, 你搵到k=Hash(x,y), 而且成功拎到coin
k亦會成為past record既一部分
新既hash input 亦會包埋k, 如此類推
新hash係由舊hash加新野得出黎
呢個步驟run得愈多次(愈多block, 條chain愈長), 舊hash/record就愈可靠
因為只有係最長個條chain既record先至有效, e.g.
A chain: a || hash(a, ·)
B chain: a || hash(a, *) || hash(hash(a, *),*)|| hash(hash(a, *),*)
只有B chain既record先會被認同
因為搵hash需時, B比A長愈多, 就愈難追上A, 除非你有極大運算能力

Lm學野

謝解惑｡

所以係會有個地方(say server) 記住我目前擁有幾多bitcoin(去到小數點8位照你講) ? 而我同人交易時係會整一個如上面有張圖所講加咗我條public & private key再encrypt變成一個transaction file再俾人﹐而個人就會放個file上server去處理而完成交易?

正評留名開始睇

樓主以前係咪蒲過miniforum？

y係(hash of) past records
唔係好明y係咩

差唔多

嚴格黎講bitcoin node無記得一個人／一個account有幾多錢
而係有一個transaction既output未有人用過
過多幾個chapter會詳細講

係
竟然咁都有得相認

咁你係...?

y係hash function既input既一部份
係固定既，miner都改變唔到既input（或者話大部份情況下都唔會改變）
x就係miner可以改變既input
x同y夾埋要hash得出一個數細過target miner先算成功

過多幾個chapter會詳細講

主要係上一個block既hash同呢一個block入面transaction既hash
hash既目的係, 只要你keep住個hash value, 你就可以有需要時先下載相關記錄, 並且確保內容冇被改過
e.g.
我可以先hash個pdf, 留hash value, 再將個pdf upload上cloud
我下次download個pdf時就對個hash value黎確保個pdf冇比人改過

唔怪得你今朝同我講呢啲

非常感謝

多謝巴打，你好有心機好用心，就算唔明慢慢睇多幾次都會明，多謝你

live,留名

再幫推

白痴一問
咁點解bitcoin創造人要咁多人幫佢一齊verify past record？
對佢有咩好處？
對有份參與嘅人有咩好處？

明少少 如果咁啱同時有兩個人搵到點計

留名

初學者, 唔知例子有無錯:
如果假設 f(x) = x^5-x-1
我input 個x 落去你去搵f(x) 好容易
e.g. let's say x=2, f(2)=29
問題係如果我話比你知exist such x s.t. f(x)= 29
你就好難搵一個systematic 既方法去solve x^5-x-1= 29
所謂brutal 就係透過sub 曬x=1,2,3..... 先至估得番x=2 satisfy f(x)= 29
而可能有另一個x value 都satisfy f(x)=29
bitcoin 既theory 就係要搵呢一個x value?

換言之, 我要窮舉(暫時已知方法)去搵個exception case 去disprove injective nature of function (disprove 呢個字有d 怪不過用住先)??

bitcoin其中一個重點就係decentrailization,即係權力去中心化,bitcoin唔係靠一個server去save低你有幾錢,咁同普通online banking冇分別

bitcoin勁在佢係推翻左成個傳統嘅金融系統

傳統銀行業就係一間銀行做得夠大,有信譽,所以大家會將錢交比銀行,咁你本簿仔就多左幾個零咁
要過數嘅時候就同個teller姐姐講/atm/online banking,將你個戶口入面扣咁幾個零,然後你個frd嘅戶口就加幾個零,你frd去銀行提款就可以拎翻d錢
成嗰過程其實都係交曬比銀行,呢個大家都覺得信得過嘅公司去完成

但係其實成件事唔係真係咁穩陣,假如銀行倒閉,你d錢就係咁先只係近代銀行都做到大到不能倒嘅規模所以你好少聽人講會冇左d錢

翻到去bitcoin,bitcoin係唔需要銀行,或者任何需要被信任嘅機構做中間人去完成交易,大家信嘅就係嗰串交易紀錄(blockchain),頭先都有人講左,修改成條交易串係極難,所以成串交易紀錄係可以隨意send比任何人,咁大家都有呢串紀錄,就知每個人有幾多錢可以用

開始1999都係等樓主嚟講

點解要人verify
因為所有交易紀錄都係公開嘅,為左令新紀錄唔會比人任意verify到,所以將verify紀錄嘅難度set得好高,高到一部普通電腦要幾十甚至幾百年時間先計到,咁你可以用好多部電腦一齊計,但係修改嘅成本就會遠大過修改得到嘅利益(買電腦要錢,電費都係),咁就冇人會去任意改佢
咁個方法就係hashing,所以理論上一個人都可以修改到舊嘅紀錄,如果你屋企有部超級電腦嘅話

對有份參與嘅人有咩好處？
頭先講左要計到個答案係極難,咁咪冇人計?
所以為左吸引有人(用電腦)計,計到答案嘅人就會有獎勵(就係bitcoin)為左錢大家就會盡力試下同連登仔做爛市差唔多,因為好多好多人一齊試(e.g. 1000000張1080一齊run),咁就總有人會撞中咁又冇可能有一個人會買1000000張1080去修改紀錄,所以點解成個bitcoin嘅系統就係安全嘅

個答案太難計到,難到一個點係幾乎唔可能同時計到,所以呢個情況應該唔係一個大問題

bitcoin剩係要搵翻x=2就得

你所講嘅另一個x就係一個理想嘅hash function唔應該存在嘅野(雖然係必然存在),但係只要搵嘅難度高到近乎不可能搵到咁就安全

本身 以為 好難
感謝Ching
利申 電腦 好廢

樓主解釋得好清楚

建議樓主唔好覆其他人住，除非係同chapter1有關嘅東西，因為見你好多時都話之後嘅chapters會講到，可能一次過出哂文先討論會方便大家閱讀

呢個係大慨明嘅

只係我未完全理解blockchain先當住係一個server﹐驟眼諗落以對個交易流程功用嚟講blockchain同server好似差唔多

你搵到就可以加個新block落條chain到, 再send比鄰近壙工,再傳開去
因為只有最長條chain會被承認, 所以正常壙工會work on佢收到既chain入面最長個條
如果A同B同時搵到, 咁就要睇A chain 同 B chain廣泛傳開去之前邊條長d
例如A鄰近既壙工十分之好彩/勁, 咁A chain就可能加長得好快
到A chain傳到去B個邊時, A chain長過B chain唔少, 咁B個邊d人就會放棄B chain, 走去work on A chain
最後導致B chain入面由B開始計既hash, 同新加既transaction無效
所以一般交易係加上chain後要等佢後面加多幾個block先至穩陣(確保冇第2個chain會長過佢)

你提既主要係one-wayness
既係搵f(x)易, 搵f^-1(y)難
e.g. f(米)=>飯 易, f^-1(飯)=>米 難
呢個可以確保唔可以由f(x)搵返x, 但呢個唔係bitcoin入面既用途

bitcoin主要係想用個hash黎確保資料唔會被改
e.g.
想比server儲pdf
但server唔可靠, 可能會改左個pdf
所以user就儲hash(pdf), 用黎確保server冇改到個pdf
而點解做到, 就係因為個hash係collision-resistance
即係就算你知道個hash點run, 你到搵唔到一對pair (x, y)
令到hash(x)=hash(y)
換言之, 就算server知道pdf, hash(pdf)
佢都搵唔到pdf' such that hash(pdf')=hash(pdf)
所以user只要keep住hash(pdf), 就可以確保由server拎返黎既資料係岩

唔係想罵戰
但邊個話bitcoin 係"一蚊一蚊咁掘"?

再加上, digital 既野......要有返"5仙" 有難度?

MD5同SHA係咪類似嘅嘢嚟？

係
都係hash algorithm
設計SHA-1果陣直情有參考過MD5

會唔會講埋PKI?

我都唔想罵戰

無奈閣下個例子真係完全講唔到重點

巴打可唔可以講解吓segwit

P=np

想問hard fork 同Segwit 係咩 同埋咩情況先需要咁做?

睇完呢段已經冇心機追落去

hardfork即係改變左block既rules
可能尋日呢個block仲係合法既，但係hardfork完呢個block就唔合法
例如有一日舊登班高撚起義，立法矮過180上舊登係犯法

咁矮過180班高人唔同意呢個規舉
佢地有兩個選擇
一係食增高丸等自己高過180入舊登
一係自己另起爐灶，開新登，而且唔限制身高。
另起爐灶呢個動作就叫做fork

點分硬fork同軟fork?

如果新登係不論身高無任歡迎，咁就係softfork, 因為舊登仔無論幾高都可以上新登

如果新登走向另一個極端，只受矮過180既人玩，咁舊登仔會可能因為高過180上唔到
為之hardfork

segwit個問題就係...而家blockchain入面每個block都有size limit
唔可以超過1MB
因為呢個寛制，搞到bitcoin 每秒處理到既交易得6-7單
呢個問題越黎越嚴重，因為搞到每單交易都要等好耐先確認到
所以就有人建議放寛個限制到2MB (segwit)
有人覺得2MB都唔夠，應該比blocksize自由浮動（segwit對家）
今年年頭呢兩班人傾唔掂數，如果實行左2MB限制，segwit對家話會hardfork條chain
咁佢果邊就會有D block >2MB which 而家條chain就算更新左都唔會接受
最近呢兩班人又傾掂數，接受左2MB限制

hardfork左既chain以後都唔可能merge番一齊
所以會變左兩種currency咁
ethereum 就出現過呢個問題
所以而家起交易所會見到兩款ethereum: ethereum vs ethereum classic

sorry上面講錯左softfork同hardfork既比喻，等我再諗諗

hardfork即係改變左block既rules
可能尋日呢個block仲係合法既，但係hardfork完呢個block就唔合法
例如有一日舊登班高撚起義，立法矮過180上舊登係犯法
矮過180班人唔同意呢個規舉
高撚一怒之下決定另立新登，並且規定高過180先可以上新登，呢個動作叫做fork
呢個例子係softfork, 因為高撚起新舊登都可以自由出入，只不過以前合法既野而家變左犯法
"A softfork is a change to the bitcoin protocol wherein only previously valid blocks/transactions are made invalid."

另一個例子，舊登公認：五毛上舊登係犯法既
但係如果有一日五毛多得濟，多到佢地由舊登fork左個五毛登出去
五毛上舊登係犯法
五毛上五毛登係合法
呢個就係hardfork, 因為以前犯法既野而家竟然變左合法
"A hardfork is a change to the bitcoin protocol that makes previously invalid blocks/transactions valid,"

segwit個問題就係...而家blockchain入面每個block都有size limit
唔可以超過1MB
因為呢個寛制，搞到bitcoin 每秒處理到既交易得6-7單
呢個問題越黎越嚴重，因為搞到每單交易都要等好耐先確認到
所以就有人建議放寛個限制到2MB (segwit)
有人覺得2MB都唔夠，應該比blocksize自由浮動（segwit對家）
今年年頭呢兩班人傾唔掂數，如果實行左2MB限制，segwit對家話會hardfork條chain
咁佢果邊就會有D block &gt;2MB which 而家條chain就算更新左都唔會接受
大過2MB既block就好似班五毛，舊chain入面大過2MB係犯法，但係起佢地自立出黎既新chain係合法

最近呢兩班人又傾掂數，接受左2MB限制，所以變番softfork

hardfork左既chain以後都唔可能merge番一齊
所以會變左兩種currency咁
ethereum 就出現過呢個問題
所以而家起交易所會見到兩款ethereum: ethereum vs ethereum classic

點解 160個位但係暴力破解2^80就可以破？ 20^80係平均次數？

係公開既。 如果唔係點證明佢係安全。

而點解公開既都咁難reverse搵番input? 因為真係好難。 數學上有D operation 一邊做就很簡單， 調轉就好難， 例如 RSA 依賴既 prime factorization， 叫你乘埋兩個質數好容易， 俾個答案叫你拆翻開佢就好難。

多謝巴打 我終於明laaaa

因為birthday attack
e.g. 20人有人同一日生日既機率係
1-(365/365)(364/365)...(346/365)
=1- prod(1-i/365) from i=0 to 19
generalise完會得到
搵到collision既機會大約係=n(n-1)/(2m)
n係試既次數, m係output size
當n=sqrt(m), 個機率大約係1/2
所以when m=2^160, n=2^80

2^80係平均數
我就咁話「破解到」可能係有少少misleading, 其實都係得50%機會
不過已經好犀利
就算要去到99%都唔洗好多（相對於2^160黎講）

用番Birthday problem黎講
假設唔係潤年，要100%肯定搵到collision就要搵366個人
如果我只係要50%機會搵到collision，咁要搵幾多個人？答案：23個
點計？

由base case開始睇
P(兩個人，而且發生collision)
=1-P(兩個人，而且無發生collision)
=1-(365/365 * 364/365)
第一個人邊一日生日都無所謂
第二個人只要同第一個人唔撞就得，所以第二個人有364個選擇

P(三個人，而且發生collision)
=1-P(三個人，而且無發生collision)
=1-(365/365 * 364/365 * 363/365)
第一個人邊一日生日都無所謂
第二個人只要同第一個人唔撞就得，所以第二個人有364個選擇
第三個人只要同第一／二個人唔撞就得，所以第三個人有363個選擇

general formula係
P(k個人，而且發生collision)
=1- (365/365 * 364/365 * ... * (365-k+1)/365)
=1- (365*364...*(365-k+1))/365^k

sub k=23去上面條式
就計到
P(23個人，而且發生collision) ＝ 50.7%

呢個結果都幾得意
原來facebook fd list只要有23個人，就有一半機會有一pair fd同一日生日

比多幾個數：
只需要70個人，已經有99.9%發生collision
100個人已經有99.99997%機會發生

最 secure 就係用句子做密碼。 電腦黎講， KHGIindso498544 同 “you bloody mother fecker" 2個秘密都無分別， 都係要夾硬爆， 但係我記一句就易記好多， 要幾長都得

如果係爆password﹐記得以前有人寫過library﹐會優先試左用英文字 (source好似係字典有的字) 同number的combination先
所以真係想加難的，可以用外文拼音，冇咁易比人估中

你係假設左對方用brute-force 攻擊你
但現實上更加多人用dictionary attack
會用字典＋生日日期＋你名＋老婆名＋仔女名＋寵物名＋常用字 generate possible password
用英文句子既話好快收皮

詳情可以睇下Mr. Robot 係點樣hack人
頭兩集已經講佢點樣hack心理學家同同事既facebook password

但係你講緊”暴力破解“， 就應該係講緊有一個特定既file 要撞開， 而唔係好似birthday question 咁隨便咪埋眼搵2個相同既hash出黎。咁既情況之下仍然係需要撞2^160次

我理解「暴力破解」既意思係有系統地，逐個逐個可能咁撞，直到搵到答案

問題係咩種類／要搵乜野出黎唔係重點
個問題可以係「撞個password出黎」「撞對collision input出黎such that hash output一樣」「撞對質數such that product is a certain number」
可能同你理解既「暴力破解」有少少分別

暴力破解係一種方法, 同9試差唔多
你可以用呢種方法解決各種問題
唔會話你用暴力破解就一定係解決緊某種問題
而
given x, hash(x), can't find x'=/=x such that hash(x')=hash(x)
係講緊second-preimage resistance, 係一個弱過collision resistance既property
即係做到collision resistance, 就一定做到second-preimage resistance

有啲好奇點解你會出post講

leave name

LM

因為我覺得最有效既學習方法，就係講番一次出黎教人

不如樓主唔好覆住 出咗下篇文先

agger

留名!

lm先

咁你問點交易少於1 個既bitcoin

就等如而家有人問點交易少於1個菠蘿包

重點係bitcoin 最少單位唔係1
同埋bitcoin 唔係唯一交易工具

嗰陣讀咗好多number theory
費馬 chinese remainder theorem多到唔係好記得

自此就好憎number theory呢個topics

數學野始終都係跳唔出probability 呢個框架

聽晚12點前出chapter 2

"暴力破解" 唔係指"violence"果隻暴力

係指"有系統咁" "攻擊", 搵出弱點

你指既"violence" 係代表鳩試
即係有機會重覆"打返之後打過一個穴位"

而brutal force 既方法係每個穴位都打你一次
總會有個穴位會令你暈低

呢個係我對Brutal Force 既理解
即係有System咁trial and error

ho ball

出現了

支持

留名學嘢

追曬 好睇呀 我係個19社科生都覺得有趣

上面有好多人提到hashing同encryption
呢兩個concept好似有少少亂

簡而言之
無人可以將hashing 既output變番input出黎
就算有人真係搵得到個input, 佢都只係鳩撞出黎

而encryption就保證有decrypt辦法
問題只係你知唔知道個secret

講開又想講下hasing vs encryption 起媒體上係引起過一次混亂
2011年PSN比人hack既時候，Sony講左句"password is stored uncrypted"引起好大風波
果時大家諗住比人hack都算喇，如果密碼係encrypted，就算比人拎到手都無用
但係Sony竟然話"uncrypted", 嚇到全世界死咁濟，大家都以為uncrypted = plain text
而實際上Sony想講既係"password is stored in hashed format, not encrypted format"
大家唔係好分得到hashed / encrypted，所以起勢咁屌Sony有乜理由儲plaintext word
其實我覺得儲hashed password仲好過encrypted password
因為有encryption就有decryption, 就算個encryption algorithm 幾難都好
如果你可以收買到Sony入面既工程師，叫佢比少少hints你，就可以decrypted番轉頭
但係hashed password既話，就算有Sony有二五仔都好，佢最多只可以話比你知用左邊個hash function
逆向破解果一步就無人幫到你

不過我都唔敢講Sony個案例既密碼係咪即係有比人hack到出黎，因為最後Sony都係叫大家reset password

Chapter 2 Digital Signature
數碼簽名同紙張上既簽名一樣，目的係要簽紙果個人無得抵賴佢同意，發佈左一份文件。
例如我寫左份合約，「如果聽朝8點仲掛緊八號風球，我就切JJ」，仲起上面簽個名。
點知聽朝8點真係仲掛緊，你就可以拎住份合約黎，「拿上面你簽左名，無得抵懶啦，拎條J黎」

現實世界既簽名係有弱點：冒簽。
我可以反口話「尋日另一個人扮我簽名，我唔會認我賭過J架」
呢個時就口同鼻拗，又要搵筆跡專家鑑定，或者下次賭J既時候要簽指模先算數。

但係數碼簽名就唔同喇，除非竊漏左你既秘密，否則無人扮到你簽名。

個秘密係咩？係一條private key
顧名思義，private key係只有你可以知道，因為你唔想其他人冒認你既身份，用你條priavte key黎簽名。
同private key相對既另一條key叫做public key
public key就全世界都可以知道，係用黎比人判斷一個簽名係咪你簽既。
如果文件上面既簽名係用另一個人既private key整出黎，咁你用underpant&#039;s public key去驗証，就會失敗
如果文件上面有underpants&#039;s private key 製造出黎既簽名，你用underpant&#039;s public key黎驗証先會成功。
驗証成功左，咁我就無得賴啦。

用兩個function黎表達上面段字：
簽名＝sign(underpant's private key, 文件)
簽名有效＝verify(簽名, 文件, underpant's public key)

verify呢個function會return true or false, 視乎簽名／文件／public key三樣野夾唔夾。
例如
verify(sign(underpant's private key, 文件), 文件, underpant's public key) 會return true
verify(sign(腦魔's private key, 文件), 文件, underpant's public key) 會return false
verify(sign(underpant's private key, 文件1), 文件2, underpant's public key) 會return false

要做到一個成功既signature scheme，最緊要就係無可能冒簽到
如果我用左個廢既signature, 又有個IQ180既連登仔想扮我既簽名
佢可以先收集好多個我既簽名，例如
文件1:「聽朝仲有8號風球我就切J」，underpants 簽名1
文件2:「聽朝仲有3號風球我就切J」，underpants 簽名2
....
文件n:「I go to school by bus」，underpants 簽名n
然後佢可能分析到文件同簽名既關係，破解呢個scheme
咁佢就可以試下sign 文件n+1: 「I am your father」，睇下佢有無方法起無我條private key既情況下都計到簽名n+1出黎
如果簽得arm既話，呢個signature scheme就可以收皮

private key，public key，同埋用private製造出黎既簽名, 其實都只係一串數字
都係好大好大好大好大既數
一條public key只會有一條相對應既private key
因為public key係由private key經過好複雜既數學方法生成出黎
簽名都一樣，係由private key同文件，經過數學方法產生。

要留意，拎住private key可以計到條public key出黎
但係拎住public key係無可能計得番private key
如果計得番既話，呢個digital scheme就收得皮啦
因為public key係全世界都可以知既
如果全世界都可以計得番你條private key出黎，咁就個個都可以扮你簽名啦。

「好複雜既數學方法」都有幾款，例如RSA, elliptic curve cryptography (ECC)
下面會介紹ECC

------文字解說完畢------
------對無興趣學數學既讀者黎講睇到呢度已經夠-----

首先講下private key
問：ECC既private key係點搵出黎架呢？
答：由1至2^256 入面random 揀一個數出黎
就係咁簡單。

當然你點樣random gen一條key 出黎都有好多學問既
如果你話你揀2做你條private key既話
無話唔得既，2真係起1到2^256之間
但係呢D咁簡單既key好容易就會比人破解到
用黎做例子就無乜所謂

跟住講下ECC既public key

elliptic curve cryptography就梗係有條curve啦
下面呢幅好似lin頭既野就係elliptic curve

講點樣generate public key之前先講下定義
＋呢個operator起唔同group入面既做法都唔係好同
咁起呢條憜圓曲線上面，點樣做「點同點既加法」呢？
例如想計P點＋Q點，我地會先劃一條線連起PQ兩點
好似下面幅圖咁

呢條直線隨左經過P同Q，仲會起第三點cut過條curve
我地拎住第三點，水平反轉佢，得到R，就係P同Q相加既結果。

點解要咁加法？
因為起憜圓曲線上既加法既definition係：P+Q+R=0, where P/Q/R on the same straight line

可能你會問，如果P同Q其實係同一點咁點算呀？得一點我點樣define一條直線？
如果有學過limit既概諗，你可以想像下Q點沿住條curve向P點越行越近
take limit之後其實就係條tangent line

就用呢條tangent line, 佢照樣會cut中條curve既另一點
反轉番果點就係P＋P（或者Q＋Q）既結果喇

好，而家大家知道
1. private key
2. addition on elliptic curve
有呢兩樣野就可以計到條public key出黎

起個lin頭上面我地揀一點做Generator Point, 即係G點
呢個G點要話比所有同你一齊用同一套digital signature scheme既人知
因為無左G點就verify唔到人地個簽名
點解G點會叫G點呢？因為我地拎住G點就可以generate曬其他點出黎
呢個唔詳細講啦，總之你就當大家公認左條curve上面其中一點好重要

起ECC入面，public key其實係一組(x,y)座標
public key既公式如下：
public key = private key * G點
起我地個例子入面private key 係2
所以
public key = 2*G點 = G＋G

根住就可以套用剛剛學完既加法:
劃條tangent line on G, cut the curve at another point
反轉佢，做完！
用番上面幅圖，如果private key係2, G點既座標係(1, 開方2)
咁public key既座標就係(-2, -開方2)

實際上條private key唔會係2咁簡單，起碼都十萬九千七
所以你要計既可能係public key = 109700*G點＝G點+G點+G點+G點+G點+G點+G點+G點+G點+G點+G點+G點+G點+G點.....

-----前方有進階數學-----

如果用上面既方法黎生成 public key, 就死梗
識少少數學既話你一睇就知可以調番轉佢黎計
即係拎住public key可以derive番private key出黎
因為elliptic curve on real plane係唔cryptographic secure

bitcoin真係用既elliptic curve其實又唔憜圓又唔係曲線
而係一堆點，條式係
y^2 === (x^3 + 7) mod p, where p = 2^256-2^32-2^9-2^8-2^7-2^6-2^4-1, 係一個超級大既質數
mod既意思係同餘,例如38===14 (mod 12), 因為38除12餘數係2, 14除12餘數又係2
所以38同14係同餘over 12

plot呢堆點出黎好似一堆symmetric noise咁:

起呢一大堆點上面計P點＋Q點要點做呢？
淨係劃一條線連起P同Q點係唔夠既
要畫(ax+by+c) mod p === 0, 係一堆平行線
起呢堆平行線之間搵出第三點再水平翻轉（概念同curve既情況一樣）

因為加左mod operator, 而且係一個超級大既質數
要起上面reverse engineer番條private key係好難好難好難既事

即係
given public key, G點： find private key such that: public key = private key * G點
咁你可能會話好簡單者，private key = public key / G點
elliptic curve上面既除法，又叫做discrete logarithm
問題黎喇，某種條件下既discrete logarithm係難到連數學家都諗唔到快既方法做
discrete log既難度係直情超越左RSA (based on large integer factorization)
即係話唔洗用咁多既bit數都提供到同樣既安全程度

就係因為discrete log係咁難解
我地先可以好安全咁比人知我地個public key，咁放心比人睇我地個簽名
同時又唔擔心佢地會估得番條private key出黎

------前方高能，數學恐懼人員請從速徹離-----

有public key, private key，就可以做digital signature入面最重要既一步：簽名

起generate 簽名之前我地仲要計一對暫時性既private key and public key
而家define
k = 暫時性private key
r = 由k gen出黎既暫時性public key既x coordinate
s = k^-1 * (Hash(文件) + my private key * r) mod p
where p = 2^256-2^32-2^9-2^8-2^7-2^6-2^4-1
(s,r)呢組數就我簽比呢份文件既簽名

當對家要verify呢個簽名，佢就要計
s^-1 * Hash(文件) * G + s^-1 * r * my public key
呢個結果係一組coordinate
如果佢既x-coordinate係等於r, 咁呢個簽名就係有效既

留意起呢條verify function入面只有我既public key
無我既private key起度

如果睇到你都無比上面堆怪獸嚇窒，仲睇得明同識得問
「點解條式要咁寫？」
「點prove佢地？」
「點解要揀果個p?」
可以reply問下，睇下有無數學系既高手肯回
再講落去就要更加深入認識憜圓曲線
要講algebraic structure, finite fields, subgroup order....
開多幾個chapter講都唔知得唔得
所以，真係有興趣既話，自己Google啦，有些路只能一個人走

-----數學部份完畢-----

咁public key private key起bitcoin上有咩作為呢
每一次你要動用你既bitcoin，都要用private key簽個名作實
起真係過數之前，server會check下你個戶口既public key同你個簽名夾唔夾
夾既，先比你動用果筆資金，validate呢次transaction
如果比人偷到你條private key，就可以冒認你簽發交易
下個chapter會詳細講

-----課外知識1-----

之前提過ECC既private key係random揀個數出黎
簽名時候用既k, 即係暫時性既private key同樣係隨機揀個數出黎
但係呢個k要揀得好小心：用過一次既k唔可以再用
如果你真係咁環保
文件1同文件2都用左同一個k黎簽名
咁就大檸樂喇：hacker可以根據簽名1同簽名2 計番你條private key出黎
即係玩撚猿

點解咁特別提起呢個k?
因為歷史上真係有人試過用左同一個k而奶野：Sony

PS3一直以黎係唔玩得翻版碟
當中就係用左ECC digital signature
每隻正版碟都有Sony既簽名，文件就係隻game
而且部console就有Sony既public key, 可以驗證 Sony既簽名
如果你自己寫左game，擺落PS3度行，因為你無Sony 既簽名，通過唔到認證，就行唔到隻game
PS3就係用左ECC digital signature

2010年George Hotz唔知點樣發現，Sony generate PS3 Game既簽名果陣無用到隨機暫時性private key (即係k)
反而，所有簽名都用左同一個k
咁只要你肯比錢買多幾隻正版碟
就可以有好多
文件1, Sony 簽名1
文件2, Sony 簽名2
文件3, Sony 簽名3

就可以搵到Sony簽名用既private key
然後用Sony既private key黎幫你自己寫既game簽名
Digital Signature scheme係唔會知邊人用private key黎簽
verify果陣淨係認數字，所以一但公開左條key，就全世界都可以冒認Sony簽名
即係可以繞過Sony既認證檢查
簡單黎講：Jailbroken，可以玩翻版碟

George Hotz公開左條key之後，Sony嬲到爆炸
決定從法律途徑告George告到甩褲
呢個行為辣著左Anonymous, 因為Anonymous覺得而家係Sony柒左
有人免費幫你搵個loophole出黎你唔多謝佢不突止，仲要告佢？
Apple iOS都成日比人jailbreak啦，你有無見過Apple告人？
所以2011年4月Anonymous大規模攻擊Sony
傳說話佢地就係用private key 簽左一個自己寫既programme，所以登入到dev-PSN network...
繼而拎到曬所有PSN所有user既資料...
之後既事大家都應該知啦，PSN down左成個月咁濟...

-----課外知識2-----
public key private key既用途仲有好多
例如網址分兩款: http同https
https多出黎個s係代表security, 佢secure在用左public key同private key既concept

例如上圖
cloudflare就用左COMODO(certificate authority)既服務黎生產簽名
certificate authority既作用就係公信力極強既公司
即係CA話呢部server係恆生，佢就係恆生；CA話呢部server係渣打，佢就係渣打
你browser其實唔知邊個恆生邊個渣打，browser只係認CA
如果張cert係CA簽出黎既，browser就信佢係堅既
COMODO就用左ESCDA (elliptic curve digital signature algorithm) with SHA256黎生成佢張certificate

每個browser都內置左一個CA表
有時見到firefox同chrome會彈個紅色畫面出黎
話你將要瀏覽既網站不被信任(untrusted)
就係因為果D網站提供唔到一張CA簽發既證書，或者CA用左個好舊既方法(e.g. ESCDA with SHA1)黎簽證書

-----

寫到尾，先發覺呢個chapter既數學好似重手得濟
唔知大家頂唔頂得順
打後既chapter唔會有咁多數，應該會易入口d
不過大家就算睇唔明／頂唔順，望過果堆數同圖，起碼大概感覺到密碼學同數學點樣環環相扣
數碼世界既安全隨左靠被選中既細路，更加緊要係數學基礎
雖然那些年講過「十年後，我連log是甚麼都不知道，照樣活得好好的。」
呢個世界真係需要班數撚去研究discrete log，我地先有咁先進而且安全既科技，仲有咁方便既生活。
所以，就算我唔係數撚，我都覺得班數撚係好偉大

頂得順,可以照用數學講解,有d 實質圖像無咁vague

上堂有聽過下DLP,
cap張有關Pohlig–Hellman algorithm既圖:
例如23^x = 9689 (mod 11251)要搵x

k同r叫做(private/public)randomness好d
叫臨時key有d奇怪

睇唔明，但睇落好勁，留名睇多幾次試下理解下

評已正
本身以為樓主忙於回覆未必出到chapter2
中文解釋網上太少(唔計大陸果d講完仲亂過未講)
英文雖然多但咁大段自學的話又唔太想睇

點解翻版碟唔直接copy番正版碟嘅所有內容
用番同一個Sony簽名？
咁咪唔洗hack public key囉

有冇可能將正版碟嘅1同0順序正接copy去另一隻碟到？

如果有圖解，應該會易明好多

高質
雖然無CS同數低, 但係作為一個overview 係okay 既

巴打做corp fin對呢d咁tech ge野都有興趣？

concept明明地

但係數學嗰part想知多啲
咩係G點
咩係mod p(講多少少唔係好明)
同埋如果真係想知啲式點解/點得出嚟應該睇咩

再度留名
底褲超人啲文要消化下

早一、二年係咪有間日本bitcoin公司俾人hack左損失慘重？ 有冇人知咩事

高質post push

mod 簡單講就係餘數。 例如 3^4 / 5 = 81/5 餘數係1， 好簡單。 但係掉轉頭我俾3^x / 5 餘數係1 要你搵翻個X出黎就好難， 基本上係得靠撞。

不過係某D特定條件下，當另外個幾個數都唔係亂俾， 係通過某種數學方法 set 出黎既時候， set個個人掌握左某D資料， 佢就有可能可以好簡單咁搵到個x。

以上就係密碼學既原理。

讀咗咁多年數學終於有用
就係睇得明個post

same睇完上面唯獨是g點係咩未理解到

數果part如果有圖會好d 雖然我都知樓主已經好有心機
Btw 貼圖點解貼link

G點可以係條curve中既任何一點
如果條curve有n點, 1G, 2G, ..., nG就係條curve既所有點

Sony隻碟有做過手腳 想一模一樣咁copy隻碟係好難 所以做隻翻版碟出黎既成本會變到好高 隨時貴過正版
而且copy隻碟只係比你玩老翻 而你有private key就即係話你可以寫一個木馬program冒簽左佢然比部機行 部機一信左你個program係Sony簽比左個權限你
咁你想root機改system做乜都得

感謝巴打
令數學白痴的我都可以了解到少少

睇左咁耐，唔係好明 製幣個角色

傳統貨幣系統係由個政府 製幣，而個政府又受人認可，d 幣就有相對既價值

但加密幣 有好多個場，其實咁多場係咪互通？
又或者 要具備咩條件先可以製幣

D 場 只係成條chain 既block

貨幣既價值，從來都係講個信字
你信美國政府會捍衛佢貨幣既價值，所以美金就有價值
就正如呢個世界有班IT狗相信加密貨幣既價值，所以對於IT狗黎講bitcoin就有價值

訂立一隻加幣係無條件
你隨時download套bitcoin source code落黎自己改一改再發佈
叫佢做高登coin都得

唔同加密貨幣係活起唔同既blockchain
有D case係free ride on bitcoin條chain

多謝巴打幫手解答

你係邊個

幾時出第三章

有689 個 likes

Chapter 3 blockchain and mining overview

----第一節:blockchain

上面係一幅簡化左既blockchain圖
最左邊，即係創世block (genesis block)
佢起呢個世界既第一塊block, 成條chain既盡頭,所以叫佢做level 0
所有其他block都會間接或直接咁指住佢

隨左創世block之外
其他block既結構都一樣，包含兩樣野：上個block既hashvalue, 一大堆交易紀錄
例如block A咁，佢包含住上個block既hash value, 即係hash(創世block)
指住block A既block C都有同樣結構, 佢儲住hash(Block A)
最後仲有個pointer指住block C
大家就係靠指住block C既pointer去搵番曬成條chain出黎
hash value起呢個情況下就好似一個地址，我拎住一個block既hash, 就知道起memory邊度搵番佢出黎

運用番chapter 1既知識
hash value既作用係幫你檢查檔案有無被修改過
起blockchain既世界，hash value係用黎檢查一個block有無比人改過

例如，有條契弟想起創世block入面加一條交易，憑空創造100個bitcoin入佢戶口
佢就咁改創世block係唔會成功既，因為多左一條交易之後，創世block既hash value就會唔同左
但係呢個時候block A仲記住創世block舊既hash value, 所以block A會搵唔到創世block
咁條chain就斷左

圖解上面講既野

原本創世block入面得一條記錄，就係中本聰有50蚊
而且hash(創世block)=111
所以block A就記住左創世block係111

契弟自己老屈左100蚊比自己
但係因為佢改左創世block既數據
創世block既hash value都跟住變左，let say 222
但係block A仍然以為創世block 起111,所以條chain會斷左。

咁契弟就會諗到，「咁我改埋Block A咪得lor，將block A儲住既111改做222,得左！」
無錯，改完創世block同block A之後，睇落去係成功左。
但係唔好唔記得仲有Block C指住block A

當契弟改左block A儲住既創世block 地址
block A自己既hash value都會跟住改左
所以而家Block C就會指唔到Block A

如此類推，如果block C後面仲有block既話，咁契弟就要一直改落去
一直改曬成條chain，先可以成功起創世block度加到100蚊比自己

起bitcoin既世界入面你想改曬成條chain係無可能既
因為每一部掘緊bitcoin既server都有齊曬成條blockchain(200GB左右)起度
呢個世界閒閒地一百幾廿萬部機掘緊
隨非契弟能力一次過改曬幾百萬部機既成條blockchain啦
如果唔係，寫左落blockchain既野就無可能修改到

----第二節：mining

bitcoin network入面有好多礦工
礦工其實係一部server
做既野就係收集唔同人提交既transaction, 然後砌成一個block, 再attach上去而家條chain既尾

例如你發起一個bitcoin transaction, 想捐錢比我
咁你個bitcoin wallet software就會就街同人講：呢個連登仔想比1 bitcoin underpants呀
wallet係知道呢個世界有咩礦工起度，礦工收到一個交易之後又會話比佢既礦工朋友知
所以好快呢個交易就會傳播到去所有礦工，等待加入下一個block

但係網絡世界係有latency, 即係話呢個transaction可能會先去到香港礦工手上
然後香港礦工話比日本礦工知，再行多幾步先去到美國礦工度
呢個世界一秒鐘有咁多單交易，每一個礦工收到交易個時間都唔一樣
礦工做野通常都係first come first serve
(通常，not always, 遲D會講到咩情況下唔係first come first serve)
美國礦工可能隔左十幾秒先收到你個transaction
如果起佢收到呢個交易之前，佢已經儲夠一個block可以裝既交易數量
咁佢會暫時儲起呢個交易，等佢mine完而家呢個block，有機會先擺你既交易入下一個block

我想帶出既重點係：個個礦工掘緊既block，所裝住既交易可能係唔一樣

咁你就會問喇：點定邊個礦工有權建議下一個block儲住咩交易？
就係鬥快計數既時候喇
條數就係
SHA256(x,交易1,交易2,...,交易n) < target
形象化一D就係
SHA256("x,Alice pay Bob 1BTC,Bob pay Carol 2BTC") < 00F0000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000

礦工試下x = 0000001
就符合唔到上面條不等式
SHA256("0000001,Alice pay Bob 1BTC,Bob pay Carol 2BTC") = D2CEEE02829CE041B3D1F2D836F863086D50C8CE97E3A8BA2C5549681AFFCB57
大過target,所以唔得

於是礦工繼續試，試下x=0000002
SHA256("0000002,Alice pay Bob 1BTC,Bob pay Carol 2BTC") =
9DCBDB0052C041078B3B92C14EE8C869BA70FA22D642511496E3D079BBC9528E
都係唔得

於是礦工繼續試，試下x=0000003
唔得...再試x=0000004
唔得...再試

直到
x=00000016
SHA256A("00000016,Alice pay Bob 1BTC,Bob pay Carol 2BTC") = 005ADB8E16B8A4BAC6D69601A091E70A3A7C4A823B62C12C2E9099F0AA939133 真係細過
00F0000000000000000000000000000000000000000000000000000000000000
bingo!!!!!

礦工卒之搵到一個x,砌埋落去其他transaction度,hash出黎個結果係細過target
佢立即會同全世既礦工講：我搵到啦！！！！
其他礦工就會檢查下佢計條數有無問題
同埋檢查一下呢個block包含既交易有無問題
都無問題既話，其他礦工就會接受左呢個block, 儲落自己database度
又會檢查一下自己既transaction pool, 睇下有無D交易係已經比人地mine左，咁自己就可以拎走果D交易

起上面個例子入面，個target其實好大，係兩個0字頭
現實上既target係好細好細
例如00000000000000000F0000000000000000000000000000000000000000000000
17個0字頭

target前面既0越多就即係越高難度
呢個target係所有礦工一齊傾出黎既
目標係要維持係大約10分鐘之內就要搵一個新block
如果忽然之間好多人加入做礦工，令到創造新block時間跌到落8分鐘
咁大家就會同意提升難度，例如將target由17個0字頭變成20個0字頭
如果好多礦工做到無癮，唔玩既話，令到創造新block既時間延長至12分鐘
咁大家會同意降低難度到ley say 10個0字頭

常見問題：
如果同時有兩個礦工搵到兩個唔同block既hash value細過target
又同時同其他礦工講，咁點算？
四個字：先到先得

好似上面幅圖咁
創世block出現之後
有兩個礦工一齊搵到下一個block, 一個係block A一個係block B
B同A一樣都係level 1既block
因為佢地都係直接指住創世block

所有先接收到block A既礦工，會基於block A既結果繼續mine下一個block
所有先接收到block B既礦工，會基於block B既結果繼續mine下一個block

例如呢個世界有70%礦工收到block A, 30%收到block B
斷估70%既礦工，會比30%既礦工做野快
所以好可能70%既礦工好快就搵到block C (which is based on block A)
呢個時候base on block B做野既礦工就可以收皮
因為blockchain既世界係淨係睇最長果條chain

你可以質疑，咁可能block A同block B既coverage係50/50呢
的確係有咁既可能
會唔會兩邊既server次次都一齊mine到
咁咪會變左兩條chain
A-C-E-G-I...
B-D-F-H-J...
實際上呢個可能性係非常非常之低
大多數既孤兒chain最多都係去到兩三個block
幾乎無一條孤兒chain可以去到六個block

所以bitcoin界有個defacto既標準：
longest blockchain 6個level之前既transaction可視為confirmed

巴打講得好簡單易明

30%唔夠人快 條chain 唔夠人長，之後會點？

變孤兒仔
唔會有人理佢
入面儲左既交易都唔算數
要起longest blockchain上面搵到既交易先算數

咁咪有交易冇咗？

清楚易明 加油巴打

我都諗緊
而家兩條linked list
A list 有10 個block
B list 有9 個block

咁b list 就廢左， 但應該有一個block 比人廢左
而每個block 有n 條transaction
咁比人廢左個n條transcaction會點呢

有10個礦工起長緊果條chain做緊野
淨低3個礦工起短D果條做緊

就算有交易擺左入短D果條chain，而未入長D果條chain
對於果10個礦工黎講，果D交易仍然係未confirm既交易
照樣會起長chain下一個block擺果D交易入去
一個交易可以同時起條孤兒chain出現，又起longest blockchain出現

咁對於用家而言
姐係我起碼要等多6條BLOCK係尾先叫CONFIRM左個交易
咁收錢個個係呢段時間咪有RISK？

咁即係可以用個time lag 黎搵錢 食差價

一般交易例如買咖啡既話
就梗係唔會等6個confirmation
小小錢就講個信字啦，就好似你比左10蚊紙人地
收錢果個都唔會下下檢查你果張係咪真銀紙

而且一旦你send左個交易出去
要出cheat reverse個交易都唔係咁易
如果你識寫programme，又有足夠hash power既話 可以試下發動double spend attack

我諗緊...可能下個chapter就講下各種出cheat既手法

但係如果係同exchange交易
例如兌換bitcoin做法定貨幣
就會跟足D真係等足6個conformations, 有時甚至更長既時間
先肯換錢比你

留名學野，支持樓主

呢樣野真係會LIMIT左呢種電子貨幣
改善到既話 潛力真係可以大好多

有次試過 exchange之間轉 btc, 等撚左我大半個鐘先confirm...

好文留名

留名學嘢

留名G持

唔知我嘅理解有冇錯

第一二篇講嘅就係bitcoin 加密背後既原理
第三篇講嘅係礦工角色就好似係間無人銀行入面做admin 野， 將大家啲transaction history 整理加密放好

我有兩個問題，想知後面既篇章係咪會講到

1. 邊個出糧比啲礦工？冇錢就冇人做admin 野，但呢個過程邊個出糧？

2. 一路將新transaction 加去每unit coin 上面去整一條越來越長既chain, 會唔會拖慢左交易時間？定其實加長對處理既時間係微不足道？

詳細等其他師兄答， 我答簡單既

1. 出糧方面， 你處理transaction既同時， 你其實係掘緊 coin， 掘到你就有收入。 另外， 好似每次處理交易， 都會收小小費用幫補下 （但係呢度有個問題搞唔清楚： 人人都處理， 唔通人人都收？如果唔係咁邊個收？）

2. 每個block chain， 其實係上一個chain hash + 新交易， 所以唔會越來越長。

首先bitcoin係做hash而唔係做加密, 目的係確保record唔改得, 而唔係record內容冇人知
bitcoin出新coin既方式就係搵hash(即掘壙), 搵到之後你會加個block落條chain度, 如果你條chain係最長個條(即冇變孤兒仔), 咁你就有reward, 即新coin
所有record會由一個固定size既hash value黎代表, 條chain幾長都好, 你都只需要入個固定size既hash黎計新hash

Chapter 4 Mining in Detail

相信起我講之前，好多人都知道做礦工係有回報既。
起最初最初既時候，礦工搵到x such that SHA256("x,A pay B 1BTC,B pay C 1BTC") < target之後
係會獲得50個bitcoin作為獎賞
而且呢個獎賞都會寫入個block度
每個block入面既第一條交易其實係屬於礦工既，所以block既內容應該係咁
"x,miner gets 50BTC,A pay B 1BTC,B pay C 1BTC"

擺埋礦工獎賞入去同一個block係個好緊要既誘因令到礦工唔會出古惑
因為礦工發佈新block出去之後，其他miner會幫手驗証呢個礦工有無計錯數，同埋睇下D交易有無問題
例如礦工會唔會借D e比多幾個bitcoin自己
如果新block包含住一D唔合法既交易
咁其他miner就會無視呢個block, 當呢個block無出現過，繼續跟據上個block既結果既mine
而且其他miner 搵到新block之後係會extend on 上個block, 而唔係呢個出cheat既block
咁呢位出cheat 礦工就戇居喇，因為只有寫起longest blockchain上面既交易先算有效
佢係就係起某一個block入面得到獎賞，但係唔起longest chain上，出面無人承認
所以就算mine到都係曬電費，真係賠了夫人又折兵

講番個獎賞，呢個獎賞係會隨時間而減半，準確D講係每掘到210000個block就會減半
之前講過mining既難度係會自動調較，盡量做到每10分鐘出現一個新block
即係每210000*10分鐘＝2100000分鐘＝35000小時＝1458.333日＝3.995年
即係每大約四年，掘礦獎勵就會減少一半

創世block係起2009年1月出現
Block #210000係起2012年11月出現，由呢個block開始獎勵由50調低到25
Block #420000係起2016年7月出現，由呢個block開始獎勵由25調低到12.5

學過中學數學應該識得計sum of geometric sequence
starting term = 50
common ratio = 1/2
sum to infinity = 50 / (1 - 1/2) = 100
如果每個block就獎賞減半，咁總發行量就係100
但係佢係每210000個block先調低一次
所以bitcoin既總發行量 = 210000 * 100 = 21,000,000
二千一百萬個發行量就係咁樣計出黎

起bitcoin既世界係每0.00000001BTC做單位，又叫做1 Satoshi
下面個表就係每一次降低後既獎賞，以satoshi為單位

1st period: 5000000000 (50 BTC)
2nd period: 2500000000 (25 BTC)
3rd period: 1250000000 (12.5 BTC)
4th period: 625000000 (6.25 BTC)
5th period: 312500000
6th period: 156250000
7th period: 78125000
8th period: 39062500
9th period: 19531250
10th period: 9765625
11th period: 4882812.5
12th period: 2441406.25
13th period: 1220703.125
14th period: 610351.5625
15th period: 305175.78125
16th period: 152587.890625
17th period: 76293.9453125
18th period: 38146.97265625
19th period: 19073.486328125
20th period: 9536.7431640625
21st period: 4768.37158203125
22nd period: 2384.185791015625
23rd period: 1192.0928955078125
24th period: 596.0464477539062
25th period: 298.0232238769531
26th period: 149.01161193847656
27th period: 74.50580596923828
28th period: 37.25290298461914
29th period: 18.62645149230957
30th period: 9.313225746154785
31st period: 4.656612873077393
32nd period: 2.3283064365386963
33rd period: 1.1641532182693481

再除落去就會細過1 satoshi, 所以去到33th period之後就唔會再有新bitcoin出現
以每個period 4年黎計，33 period * 4 ＝132年
所以起我同你既有生之年都唔會見到呢一日

132年之後所有礦工都唔會由掘礦賺到新既bitcoin

問題：如果bitcoin有幸去到132年之後都未收皮，無新bitcoin賺仲邊會有人做礦工？
答案：靠大家比既transaction fee

上個chapter講過，理論上礦工處理邊個交易先，係先到先得咁決定
咁係因為掘礦初期淨係靠獎賞都夠食
但係隨住獎賞不斷下降，就要交發起交易既人比transaction fee先維持到生計
（起碼都幫補下人地既電費丫...）
所以礦工會唔會及時處理你既交易，就好視乎你肯比幾多tips
你比既tips係會直接袋落個礦工袋到
所以，就算你個交易係好遲send出黎，如果你肯比夠多tips既話，全世界既礦工會爭住擺你既交易入下一個block
就算你既交易係遲過人地發出去，分分鐘可以比其他交易更快得到confirmation

掉番轉咁講，如果你平時都唔比錢聽歌／比錢睇AV
斷估你用bitcoin比錢既時候都唔會比tips
咁你個交易既priority就會不斷比其他肯比tips既交易壓低落去
結果好可能係，明明你6pm就send左個交易出去，等到7pm都未有礦工confirm你

--------

上面提到，mining既難度係會調節到每10分鐘就出現一個新block
呢個調節係每2016個block發生一次
如果每一次既調節都做得好既話，即係每2016 * 10分鐘 ＝20160分鐘＝336小時＝14日
所以大約每兩個禮拜就會調節一次

起講點樣調節之前，要define幾個parameter
Difficulty = 2^224 / current target
difficult 最低係1, when current target = 2^224
所以2^224 又叫做"Target when difficult = 1"

將2^224表達番做16進制
0x00000000FFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFF
即係話頭8個位都係0
呢個target其實真係唔難, 你識寫programme既話，求其寫個for loop, loop夠一晚
應該會搵到一個input既hash value細過2^224

頭先講過difficult 1係最易
咁而家既difficult係幾多呢？860,221,984,436.2223
所以current target = 2^224 / 860221984436.2223
大約係0x000000000000000000FFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFF
(18個0字頭）
即係話你個block個hash value要細過0x000000000000000000FFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFFF
先合格

如果difficult 係 1
咁平圴要hash幾多次先會到個合格既block呢？
因為SHA256既output係256個bit, total 有2^256個outcome
difficulty = 1既時候, 只要outcome < 2^224都bingo
所以expected value係2^256 / 2^224 = 2^32次
（想象下擲骰仔有6個outcome, 擲到細過3就合格，咁你要擲到合格既expected次數就=6/3=2次）

如果我想每10分鐘=600秒搵到一個新既block
咁成個bitcoin network既total hash power就要有2^32/600 per second

當difficulty 唔係1既時候
hash到合格既expected次數就係difficulty * 2^256 / 2^224 = D * 2^32
成個bitcoin network既total hash power就要有D * 2^32/600 per second

用番而家做例子
而家個difficulty = 860,221,984,436.2223
所以而家既total hash power就係860,221,984,436.2223 * 2^32/600=6.15*10^18 / second
即係而家全世界礦工夾埋，一秒計到6.15*10^18次SHA256

--------------

秒秒鐘計緊6.15*10^18次SHA256
有幾犀利？
根據
Core i7 950 5.8MHash/s , 即係一秒鐘5800000次
GPU可以上到1000MHash/s = 1*10^9 Hash /s
同上面既10^18比仲係爭9條街

GPU可以快過CPU咁多係因為parallel computing
GeForce 10 閒閒地有1000個core,每個core可以各自計SHA256
但係CPU去到盡，就算server grade, 都唔過100 cores

bitcoin面世頭果幾年都仲可以用CPU/GPU 掘到金
後黎比班EE佬/CE佬玩寸左個場
佢地用FPGA黎寫programme計SHA256
FPGA同CPU唔同在於，你起電腦上面寫programme, low level極都要寫C
C要compile做assembly language, 分分鐘一行x=x+1而家用左十行assembly code
但係FPGA就係programme on CPU level，你可以寫hardware description language直接操控點砌d logic gates

越寫low level language, 就越能夠improve performance
後黎D人覺得FPGA都唔夠玩，因為FPGA仲有可programme既功能
馮親可以改既野，即係未優化到盡

所以最終level係ASIC (Application-specific integrated circuit)
即係塊電路版係焊死左，淨係識得計SHA256,做唔到其他野
平平地1000蚊港紙買到一部Antminer S5, 1.16 TH/s
1.16TH/s = 1160GH/s = 1160000MH/s
閒閒地快過GPU成千倍都有，呢部ASIC仲要係cheap野

所以礦工生態由以往各有各掘，發展到而家要form mining pool黎掘
靠自己一個掘既話真係掘到天荒地老都唔會掘到一個

讀過幾堂密碼學明左7成

終於明少少
但唔明中本聰當初整嚟為咩？如果為咗創造比舊有好嘅貨幣制度，咁整bitcoin嘅本係邊到嚟，冇理由冇啦會派錢比你地，定係本身bitcoin唔值錢，係有人投資落去同有市場價值先值錢？
可能有啲1999，我係咪需要重睇

可唔可講埋cloud 挖 同咩係contract

好撚正

應該是無本
我覺得因為bitcoin用黎洗黑錢太方便（主要係政府管唔到）d on9市民又炒埋一份 所以先值錢

因為不法份子用高價（黑錢）買bitcoin 再將bitcoin換物/低價賣番bitcoin洗錢
市民見有利可圖就用乾淨錢投資bitcoin 洗走不法份子d黑錢

利申 唔識 以上全部鳩噏

係喎，唔講唔記得deep都有用

推
雖然chapter 4有數學唔係好睇得明

唔好停 支持巴打

想問hash255 條formula 係點

將個input data 斬開做一截截，每截512bits
第一截512 bits，第二截512 bits
每一截又再斬開八格，每格64 bits
第一格64 bits就係下面既A
第二格64 bits就係下面既B
每512 bits都要run 64 rounds下面既計算
第一截行完64 round之後都會generate 256 bits data
第一截既結果 會同 第二截既 512 bit 撈埋一齊 又run 64 rounds
第二截既結果 會同 第三截既 512 bit 撈埋一齊 又run 64 rounds...
直到天荒地老

係modulo 2^32

詳細唔解釋咁多喇....要有少少logic gate 底既concept先明

圖片取至wikipedia

推

Sorry 呀 追到呢part 未追晒成個post 但有啲野想問

如果我當Sony 係用左random private key k

咁佢console 個private 咪要不斷跟住咁變？

因為以我睇完既理解 private key and public key shall be a pair

但如果係咁 部console 點認邊條public key 對應邊條private key ?

會變既係文中既"暫時"public/private key, 但其實唔係key而係randomness黎
public/private key係可以長用而randomness係次次都唔同
'private' randomness只會係sign時用, 而'public' randomness係signature既一部分, verify時會用到
sony個例子係2個signature用左同一個randomness, 導致2個signature既randomness可以互相抵消, 從而得到private key

舉個簡單既例子
假設比g^a mod p搵唔返a
以下省略mod p
private key = sk = s
public key = pk = g^s
(private) randomness = r, r'
signature of m = (a1, a2) = (g^r, sm+r)
verfy: check (pk^m)(a

舉個簡單既例子
假設比g^a mod p搵唔返a
以下省略mod p
private key = sk = s
public key = pk = g^s
(private) randomness = r, r'
signature of m = (a1, a2) = (g^r, sm+r)
verfy: check (pk^m)(a1)=g^a2
signature of m' = (b1, b2) = (g^r', sm'+r')
如果r=r'
咁a2-b2=s(m-m')
而m, m'係公開既
所以就會計到s=(a2-b2)/(m-m')

明白了 唔該巴打

樓主 幾時出新文

追到live , 輕輕一推

呢排比較忙 唔好意思
我努力緊架喇

免費拎bitcoin呢個算幾好用 又有得買大細 幾過癮

有冇巴打有其他水龍頭介紹 學生哥買唔起

推 快啲出文

人地正正經經開post 講解 cryptocurrency , 你係都要昆人reference，仲要扮晒野推post 同用 short URL ，好心啦

加油呀

有啲人可以講解下 IOTA個 tangle concept有咩唔同?

Chapter 5 Decentralization ／ attack

講起bitcoin就好多人用「去中心化」黎形容佢
「去中心化」同「中心化」其實係一條spectrum
唔會有一個system係完全「去中心化」或者「中心化」

一個好經典既例子係email
你要provide email service, 只要識寫一套跟住SMTP software就得
理論上email係可以完全去中心化
你只要有部電腦，上到網，就可以整amail, bmail, cmail...
實際上99%既人都係gmail/yahoo mail/hotmail其中一款
起一個好有潛質去中心既技術上面，結果都係centralize左起幾大email service provider

香港只有幾間發鈔銀行
起bitcoin世界理論上每個人都可以係miner, 每個人都可以有份維護blockchain
理論上每個人都可以發鈔（雖然有上限）
實際上真係長期physically 控制緊mining rig既人少之又少
（買mining contract果D唔計）
能夠dominate到mining power既pool數黎數去都係果十零間

香港既股票世界，只有肛交所一個exchange
但係起cryptocurrency 既世界
理論上你識寫code, 睇得明protocol
每個人都可以開自己既exchange同Wallet
雖然閒閒地可以數到四五十間exchange出黎，但都只係有限數
popular既wallet就更加少

所以，嚴格黎講，你都可以challenge話bitcoin唔係真係咁decentralize
因為一定有popular既exchange/wallet, dominating既mining pool
要話bitcoin真係「去中心化」，只能話佢提供左一個平台，只要有電腦/識寫code，每個人都可以參與
但係實際上唔係每個人都會參與

就好似雨傘運動期間，金鐘有個大台
理論上每個人都可以上去發表自己既意見，提議大家衝定唔衝
實際上唔會所有人都上大台發表意見，而且就算你真係上去講野，好可能你講既野都唔影響大局
但係學聯講兩句就成班人衝到爆曬缸咁番黎

你而用家用電腦去mine bitcoin咁，點都唔及得上mining pool既影響力大
你都可以去bitcoin個github度留comment話覺得將來bitocin要點樣發展
但係如果你係一個名不經傳既developer, 未必有人留意你講野
如果係bitcoin core developer講野，連segwit2x都做到

上面講到好似有D負面，我個point係「去中心化都唔係萬能」
唔好諗到因為去中心化所以呢個平台就無問題
唔好話因為呢個平台有去中心既特點所以可以解決曬所有中心化既問題
旺角佔領區連大台都無，結果同金鐘一樣比人清場

咁當然「去中心化」梗係有佢比「中心化」既優點，先會有人提出
你明白左每一個block係點樣出現之後，就知道我地唔再需要有中央結算中心
因為每個miner都可以結算，同validate一個交易係咪有效
平時做跨銀行轉帳，可能要T+2先結算到
但係bitcoin就係因為decentralize所以無呢個問題（雖然等6個confirmation分分鐘都要等半日）

但係隨住呢個優點而黎其實都有一大堆potential issue
起以往中心化既系統入面，你要保護個系統，只需要保護一點就到
好既就係唔洗睇咁多範，唔好既就係single point of failure
去中心化既系統，個個人都可以參與，但係你點知邊個人，邊個係鬼？

下面會略略講幾種攻擊bitcoin既手法

------Race Attack-------------------

現實生活中，收錢果個人好多時唔會真係等夠6個confirmation先至完成交易
更加多情況係，你黎買咖啡，用bitcoin比錢，我部server見到你條transaction
就算係1個confirmation都未有，我已經遞左杯咖啡比你，你已經離開埋間咖啡店
如果你識自己發佈bitcoin transaction既話，要發動double spend attack，其實唔難

double spend attack即係話，你明明用左0.0001 bitcoin買咖啡
你一離開左間咖啡店，就即刻用自己寫既bitcoin wallet射另一條transaction出去公海
（如果你係用公認可靠既wallet既話，個wallet已經block左你唔比你咁做）
將果0.0001個bitcoin交去另一個戶口度，而另一個戶口其實都係你操控既
由於兩個transaction都用左同一個bitcoin，所以最終只會有一個transaction獲得確認
其他miner會點樣判斷邊個交易有效呢？之前講過係先到先得
礦工唔會知道邊個交易係道德上有效，因為單憑帳戶號碼佢地唔會估到
「呀...呢條契弟起戶口A比錢咖啡店，明明戶口A無曬錢佢仲繼續由戶口A交去自己既戶口B」
由於bitcoin既保密性，佢地唔會知道咖啡店戶口同你自己既戶口B有咩分別
如果最終你左手交右手既交易快D到達其他miner, 而果D miner又真係成功mine到個包含左手交右手交易既block
你買咖啡既交易就會invalidated
即係話，你得到杯咖啡，但係咖啡店收唔到錢

作為咖啡店，要完全避免呢種攻擊係無可能
一個confirmation唔好彩起上黎要等10分鐘
你無可能要個客人等到個交易有confirmation先比杯咖啡佢
最多只能夠降低呢種風險，例如淨係check某幾個大node，唔好淨係check自己server

作為一條契弟，你要保證攻擊成功，都唔係咁易架葉師傅
因為你肯定唔到miner收到邊個transaction先
同埋有機會起你發出左手交右手既transaction之前，你買咖啡既交易咁arm已經比人mine左入block
咁你左手交右手既交易就會廢左

因為最後結果就係睇下 左手交右手 同 比咖啡店 兩個交易邊個 快D比礦工接受
所以呢種攻擊叫做race transaction

-------Finney Attack-----------------------

條契弟如果真係好想好想增加自己攻擊成功既機會，其實仲有方法
其中一個方法就係：自己做埋miner
例如，條契弟起買咖啡之前其實已經掘到下一個block出黎
而且呢個block入包含左一條左手交右手既交易
但係佢故意唔同其他礦工講呢個block住
然後扮曬蟹咁去買咖啡，發佈一條正正常常既交易出去
起佢收到杯咖啡果一刻，佢即刻發佈佢自己個block出去
咁其他礦工見到左手交右手既交易，就會以為買咖啡既交易係invalidate
(因為出數戶口已經無錢)

如果契弟真係賤到要用呢種方法攻擊咖啡店
問咖啡店其實好難避
但係呢種攻擊成本都好高
契弟既能力要強大到掘定下一個block出黎先
起呢個年代，憑一人之力要掘定下一個block係近乎無可能
而且如果咁好彩，起你掘到下一個block之後，買咖啡之前，出面已經有個新block出現左
咁你既攻擊就會失敗

詳細D解釋
12:00:00
有個正常新block發佈左（叫佢做block 0)，契弟開始掘下一個block
而且呢個block包含住一個左手交右手既交易

12:05:00
唔知點解咁好彩呢條契弟真係掘到下一個block, 但係佢唔發佈呢個block住
所以呢個時候其他miner仍然唔知有呢個block, 仍然based on block 0 mine緊

12:06:00
契弟去到咖啡店比錢買咖啡
契弟send左條正常比錢咖啡店既transaction比其他miner

12:06:10
咖啡店check下個network見到有呢條transaction , 雖然係unconfirmed status
又無諗過呢條契弟咁搞咁多野黎呃杯咖啡
所以開始沖咖啡

12:06:40
咖啡沖好
契弟拎住杯咖啡，即刻衝出門口，禁制send佢掘到果個block出去

12:06:50
咖啡店見到網絡上出現左另一個block, 包含一條左手交右手既交易，仲要已經有一次confirmation
invalidate左頭先比錢咖啡店既交易
想出去捉番條契弟拎番杯咖啡，契弟話：我飲左啦，你吹乒乓咩

上面係契弟好彩既情況
如果契弟唔好彩
起12:05:00至12:06:40之間，有另一個miner成功掘到
搶先一步比契弟早發佈
咁契弟呢鋪就柒左喇，佢隨左走唔到數之外，仲蝕埋佢掘到block既mining award

由於呢個攻擊成本太高
所以當個金額唔大，一般商店都願意take 0 confirmation risk

呢種攻擊叫做Finney
係因為諗到呢個攻擊方法果條友就係叫Finney

recap一次
confirmation既意思係，有miner成功mine到一個block (call it block A) which包含你既交易
而且網絡上其他礦工都接受左呢個block, 基於呢個block既結果繼續掘下一個
如果有另一個miner 發佈多一個block (call it block B), which is base on block A既話
咁你既交易就叫做有兩次confirmation

所以當個金額ok大果陣，例如賣10BTC比exchange既時候，exchange就一定會等confirmation
但係肯等confirmation都唔保証無事
有D細exchange, 只需要等1次confirmation就會過錢比你
如果條契弟係儲心積累要攻間呢間細exchange, 就算有1次confirmation都有方法reverse到

------------Vector76 Attack-------------------------

技術夠高超既話，可以combine race attack同finney attack

下面繼續用咖啡店做例子
高智能既契弟發動攻擊之前 會先分析咖啡店既網絡流量
睇下咖啡店通常去bitcoin network邊個node
例如咖啡店同node 1/2/3係熟D既，收到咩transaction都會同node 1/2/3講先
於是你有樣學樣，同node 1/2/3打好關係

12:00:00
有個正常新block發佈左（叫佢做block 0)，契弟開始掘下一個block
而且呢個block包含住一個正常交易（留意同finney attack唔同）

12:05:00
唔知點解咁好彩呢條契弟真係掘到下一個block, 但係佢唔發佈呢個block住
所以呢個時候其他miner仍然唔知有呢個block, 仍然based on block 0 mine緊

12:06:00
契弟去到咖啡店買咖啡
契弟比錢果一刻同時send:
1條正常交易比咖啡店個node
1條左手交右手既交易比node 1/2/3
咖啡店個node跟住會傳播呢個正常交易比node 1/2/3
但係好可惜契弟搶先一步同node 1/2/3講左野先
所以node 1/2/3 ignore左正常交易, 反而淨係會同其他node講左手交右手既交易
呢個時會mine 正常交易既礦工會比左手交右手既交易少
所以正常交易輸既機會好大

但係咖啡店心諗
「唔緊要！反正今次我會等到起碼1次confirmation先會沖咖啡比你！」

於是契弟同咖啡店都一齊起度等

12:10:00
其他miner終於掘到個block出黎，而且呢個block係包住左手交右手既交易
契弟立即將之前自己mine到而未發布而且包含正常交易既block send比咖啡店node
咖啡店咁就中伏喇，因為今次真係有一次confirmation, 局住比左杯咖啡契弟
但係咖啡店唔知道 呢個世界上 收到左手交右手block既node 係多過 收到正常交易既node
所以正常交易block好可能將來會變成孤兒block

---------Alternative History Attack-------------------

要抵擋上述attack, 等一次confirmation唔夠
咁我等夠兩次confirmation lor, 實得啦掛？

上面兩種攻擊方法都要求契弟事先掘定1個block
如果契弟既hashing power再強D
以佢一人之力同所有礦工鬥快
佢可以正正常常咁去買咖啡
同時起後面靜靜雞自己都掘礦
但係自己掘既block就隱含一條左手交右手既交易

就算咖啡店真係等夠兩次確認先沖咖啡比契弟飲
如果契弟真係掘得好快，起出面既礦工掘到兩個block既同時
已經掘到三個block
收到咖啡之後就即刻send果三個block出去
就會瞬間變成longest blockchain, 令到原本包含正常交易既block變成孤兒仔

咁你可能會問，有乜可能契弟會mine得咁快？
情況就好似：點解小明會跑得快過火車？因為小明真係跑得好快lor

但係呢種攻擊方法要求更加強大既hasing power
攻擊成功既機會depends on兩個factor:
契弟佔整個網絡既hashing power幾多%
同埋
咖啡店需要既確認次數

例如，契弟既運算能力係整個網絡既10%，而且咖啡店需要兩次確認先會沖咖啡比契弟
咁契弟攻擊成功既機會有5%
如果咖啡店增加確認次數到6次，而契弟運算能力不變，咁攻擊成功既會率只有0.02%
但係如果契弟真係好犀利
運算能力佔全世界40%,就算咖啡店等夠6次確認，都有50%既機會攻擊成功

--------51% Attack--------

講到呢度，大家應該會問，如果契弟既運算能力真係好高好高
高到超過一半，咁會發生咩事？

Alternative History Attack會100%成功
即係話契弟可以呃曬全世界，同一個bitcoin佢可以用無限次
而大家都吹佢唔脹

但係 呢個時大家又要由契弟既角度諗下
佢要佔據到網絡上51%既運算能力
淨係買挖礦機既錢都講緊唔知幾多錢
都未計買地開廠擺機開冷氣電氣既錢
當真係有人願意拎成億港紙出黎發動51% attack
佢會得到乜野？

佢會徹底催毀左所有人對bitcoin既信心
世界上唔會再有人信／用bitcoin
bitcoin既價值直跌到落0

不過呢，有樣野可以放心
就係51% attacker都唔會偷到你以前已經有既bitcoin
佢最多可以狂用同一個bitcoin
或者見到你樣衰，就filter走曬所有你發起既交易
咁你既交易可能永遠入唔到條chain
等等
雖然到時你keep 住幾多個bitcoin都無用

攻擊完之後佢用成億買番黎既挖礦機就可以擺起度曬太陽
會唔會有人做D咁戇居既野
你可能會話：chur 美國佬整支核彈出黎都億億聲啦
如果美國佬覺得太多人用bitcoin黎逃稅
有心想收你bitcoin皮，幾十億佢都肯拎出黎做低你啦
理論上係arm既

實際上仲有人計左條數(用美金計)

$2,313,650,728 Hardware cost only, at cheapest rate
That would consume 82,701,731 kWh per day ($4,135,086 per day)
用廿幾億美金黎買機，每日交四百萬美金電費
我就唔係好知道中國／美國／俄羅斯有無咁既能力
如果有咁多錢淨，我估Donald Trump會索性mine多幾個bitcoin比自己好過啦

實際上如果有人起網絡上壟斷到運算能力
其他miner一定知道，到時大家會用咩對策應付呢個攻擊無人估到
51% attack都係純粹理論，實行時會有咩困難，會遇到咩反抗，god knows
作為普通人既我地只有一樣野可以做，就係幫手掘礦
越多人做礦工，51% attacker既成本就越高

幫推

Race attack 被人發現會唔會有咩懲罰或成本？
如果無額外成本，即係搏到就賺，搏唔到就正常交易，咁應該會有好多貪小便宜既人搏

如果有咁強既hasing power 夠唔夠反推返人地條private key 出黎
等自己可以偽造埋交易？

被人發現到你咪著草
所以係吹你唔脹

成本係你要自己develop一套專出cheat既bitcoin wallet software出黎
當你有果個能力既時候
你大雞唔食細米啦
唔會貪果少少

要再次提提大家
hashing power係同其他miner比較
如果呢個世界初初只有一個CPU挖緊bitcoin
你只需要兩個CPU就可以發動攻擊

但係要brute force 搵條private key出黎係independent of 其他miner
就算脫離bitcoin既世界
要搵番條key出黎 所需既energy同computing power係遠遠超出而家人類能力範圍
就算你用曬全世界每一個processing unit都要計幾到太陽熄滅先計得完
所需要既energy更加係超出成個世界既GDP

source:

隨非你有quantum computing processor啦
但係而家仲研究緊

係喎 犯左低級邏輯錯誤添

Btw 因為真係未用過bitcoin 想問多個白痴問題

係咪啲wallet software 會自己收miner 既信息再show 比user 睇宜家唔同account 有幾多bitcoin 係入邊

pish

大致上正確
講深入d , wallet software 起bitcoin既network係叫做SPV node, Simplified Payment Verification node
礙於硬體限制（你唔會想儲曬成條blockchain入電話），SPV node 會問full node (aka 礦工)某個address既錢用左未

想問miner 每次收到人地send 過黎既block 係咪都mandatory 要用每條交易既public key 去verify 個block 入邊既所有transaction 嫁？

Public key 本身會包含左係條transaction 度？

差唔多正確
唯一我會挑剔既係唔應該用"mandatory"
因為bitcoin既世界無人會mandate你去做任何一件事
你鍾意唔verify D transaction都無人會鬧你
其他礦工承唔承認呢個miner既result係另一回事
礦工可以唔verify, 而且咁arm呢個block既交易都係合法既
咁咪無所謂
如果礦工唔verify得黎個block係錯既，照樣propagate比其他礦工
都無所謂既，其他正直既礦工會ignore呢個block者

講多少少
bitcoin address = public key hash
你比bitcoin另一個人, 即係意思係
「比1BTC呢個address, 可以動用呢1BTC既人必須証明用cryptographic signature同public key黎証明佢係呢個address既owner」

我諗緊下個chapter 就講transaction既detail

咁既話 既然private key 應該係randomly generate 而又唔會有一個centralise organisation 去assign
咁咪有機會咁岩得咁橋repeat

（雖然以咁大個base 機率應該好細）

我意思即係兩個人開左同一個account number

random sample 2^128 個 256bit hash value先有1/2機率有collision
所以重複既機率好細

連登圖靈

唔該曬爸打成日幫手答

Chapter 6 Transaction
(呢個chapter好technical....無programming background既同學可能睇唔明)

(screen cap from )

可以比你上網睇曬成條blockchain
睇曬每個block 入面每一個transaction

1fe1a575d63f0f56abb9de66b665f5f3b2ff1976590fd7c1f57b95366036921d
呢個係Transaction ID, 拎住個ID就可以起block chain入面uniquely identify 一個交易
以下我地會稱呢個為TX 2

1PEyyaKkHd6gGkRBJ6ygKUvUiXa3U39oCQ (4 BTC - Output)
呢個係output address, 即係比錢人果個戶口, 呢個戶口本身係有4BTC

留意Output 都係一條link黎
click佢會彈左去
係用黎比你trace番，呢個address既4BTC係黎自之前邊一個交易
ID: d21dcb2e64c4f62f2c577b5e06e054660eac1f47f79c5688cb13f20dd06c2f63
以下我地會程呢個為TX 1
留意呢個係TX 1, 因為TX 1係早過TX 2發生既

1EPf5SAYqsuNC4hHvGPB2ztXP59XsU2mzR - (Unspent) 3.99987344 BTC
呢個係input address, 即係收錢既戶口, 但係佢唔係收曬4個BTC

input同output係相差0.00012656 BTC
input同output既相差就係transaction fee, 會落入礦工手上

呢度要提一提bitcoin交易既重點：你唔specify要找錢既話，D錢就會當transaction fee比礦工食左
即係話
例如你手上既input address有4BTC
你想用其中1BTC黎買咖啡
如果你係expect人地找番3BTC你既話
咁就要specify兩個output address
output 1係咖啡店既address (收1BTC)
output 2係你自己既address (收3BTC)

如果唔記得填番找錢個address, 咁果3BTC就會變左Transaction fee

input script係用黎證明發起呢個交易既人，有資格用output address入面果4個BTC
呢個證明方法都幾難明，要花多D時間講下

例如你個fd上次同你食完飯，用bitcoin過番4個BTC比你，呢個係TX1
今日你去買咖啡，用你手上有4BTC既戶口，比3個幾BTC買咖啡，呢個係TX2

你個fd過錢比既果陣，會起TX1既output寫低行script
output script係一個唔完整既script，就咁execute呢個script係會行唔通
要連埋TX2既input script 一齊行先會行得通
只有成功行到呢個script既人先可以用到4BTC

所以可以想象TX1既output script係一個鎖
TX2既input script係一條鎖匙
條鎖匙一定要夾個鎖，先可以動用到果筆錢

呢度用到既scripting language係bitcoin獨有，叫做bitcoin script
佢係一種stack based, Turing not-complete既語言
bitcoin script係其中一樣Ethereum (目前第2大既cryptocurrency)最唔同既地方
bitcoin script係Turing not complete (連loop都無), Ethereum係Turing complete
所以起Ethereum上面可以行既transaction programme係比bitcoin script強大得多
bitcoin 做唔到類似Ethereum 既smart contract都係因為呢種script唔係Turing complete

另一個bitcoin同Ethereum最大既分別係deflationary vs inflationary
呢個遲d另外開chapter講

(Turing complete係computer science 起碼讀到year 2先接觸到既概念，係講緊一種程式語言有幾強大。Turing即係Imitation game解碼遊戲既男主角，二戰期間佢破解左德軍既密碼直接幫盟軍打嬴仗。sor 講遠左）

然後講下咩叫stack based language
其實即係數學既postfix notation / reverse polish notation
平時寫數學算式係咁：1+2-3
用postfix notation寫就係12+3-
電腦evaluate呢一行既時候會用一個好高好高既櫃桶裝住d數字
一開始電腦見到第一個數字係1，就打開最底個櫃桶，擺個1字入去
跟住見到2，因為最底個櫃桶已經比人霸左，起高一格櫃桶擺2字入去
然後見到+號，電腦知道+號係需要兩個operand
就會打開櫃桶最高而有內容果兩格，拎出黎，加起佢，然後將個數擺番入櫃桶
1/2拎左出黎計完之後，就會掉左佢
所以+完之後，櫃桶得最最底果格，有個3字起度
然後電腦繼續睇，又會擺個3字入第二格
見到減號，電腦就會將櫃桶最高而有內容果兩格，拎出黎，減左佢
然後擺番個結果入櫃桶
所以最後櫃桶淨係裝住個0字

bitcoin script都係用類似既方法黎運算
當然佢既operator就唔係加加減減咁簡單
講幾個例子：OP_HASH160
佢係用黎hash elliptic curve cryptography既public key做bitcoin address
佢只需要一個operand, 佢會做既係，先用SHA256 hash左佢
然後再用RIPEMD160去hash SHA256個hash result
最終結果就係你bitcoin address
RIPEMD160係另一款hash function
點解唔直接用public key 黎做address, 而用double hash完既結果？
其中一種講法係: public key係好佔位，因為佢好長，hash完之後會短好多慳番好多位

另一個好重要好重要既operator係：OP_CHECKSIG
佢係用黎檢查一個cryptographic signature 係咪由valid, given 條public key
(詳情refer chapter 2)
例如
underpant’s signature, underpant’s public key, OP_CHECKSIG
上面呢行expression之後，會return true

再講一個好常用既bitcoin script operator: OP_EQUALVERIFY
例如1,1,OP_EQUALVERIFY, 因為1=1，所以呢個expression既結果係true

講番TX2 input script同TX1既output script
TX2 input script
3045022100f24e4ccb982538929cd975eb74d5f0fbfc0a39890675e262be5deace375d2cf202207e589caff9b6786f13824401764534fc676e30af0cd4d071d298bf8153c014b101 04ee50954d50e061f7d7483acb2ea15ac1e1eff0464556bccbfc61290c76f4f58343070d22a6d4701288170dedfdb696cb14095f7d7418003a206b1c31982ffc48

TX1 output script
OP_DUP OP_HASH160 f3f7bc456deddcd97d1e17c1e8efe3064fe18a14 OP_EQUALVERIFY OP_CHECKSIG

TX2 input script 加埋TX1 output script 成為一個完整既script
如果呢個script既運行結果既成功既話，咁個交易就為之合法
TX2 input script果兩串好長好長既數分別係signature, public key
將上面兩個script擺埋下已之後就變成
[[signature]], [[public key]] OP_DUP, OP_HASH160, [[bitcoin address]] OP_EQUALVERIFY, OP_CHECKSIG

0: 一開始無野既stack(櫃桶)
1: 擺TX 2既第一個數入去, 即係address owner既簽名
2: 擺TX 2既第二個數入去, 即係address owner既public key
3: OP_DUP, 黎自TX 1既operator, OP_DUP, 即係duplicate, 會duplicate而家stack最高層既數值，所以變左多左條public key出黎
4: OP_HASH160, 黎自TX 1既operator, OP_HASH160, 將public key變成bitcoin address既operator, 所以最高果格變左做bitcoin address
5: 黎自TX 1既value, 係bitcoin address
6: OP_EQUALVERIFY, 黎自TX 1既operator, 會比較由TX2條public key計出黎既bitcoin address同黎自TX1既bitcoin address，要一樣既address先可以落下一步
7: OP_CHECKSIG, 黎自TX 1既operator, 比較TX 2既簽名同public key對唔對

留意TX 1個address係比錢你果個人set落去
而TX 2個public key /signature係你set落去，如果有另一個人想偷你個account既bitcoin
佢要扮到你個signature先得，因為簽名錯既話，起最尾果步OP_CHECKSIG就會fail
但係chapter 2講過，起elliptic curve cryptography既世界你要冒認人地簽名係無可能
成以bitcoin交易既安全性係完全倚靠ECC

呢排講到好hit既segwit2x就係講緊transaction入面既public key實在太長
所以搞到每個transaction既size太大
初初中本聰set左每個block既size係1MB
如果有方法減少到transaction size, 咁每個block裝到既transaction數量就會增加
segwit2x提議既方法就係將public key由transaction拎出黎，擺去extended block
咁每個transaction都可以慳好多位

初代既bitcoin transaction幾乎都係行呢個script, 只不過大家擺落去既簽名／key/address都唔一樣
後黎bitcoin需要既交易種類越黎越多
例如你比錢一個公司，間公司有5個股東，各佔20%股權
呢間公司收到bitcoin之後，要5個股東入面起碼有3個股東同意先可以動用一筆資金
咁上面既bitcoin script就唔夠做喇，所以衍生出更複雜既OP_CHECKMULTISIG operator
你比錢公司既時候就一次過比5個address，而且specify 只需要求3 out of 5條public key就可以用到呢舊錢

留意每一個transaction既output script都係發起交易既人自定義
一般用家都係透過bitcoin wallet解決呢個問題，所以唔識都無用謂
但係如果你係自己砌一個transaction，而且寫錯左個script, 搞到個script永遠無人run到
咁就大鑊喇，即係好似你整左個壞既鎖出黎，係無鎖匙開得到既
咁果個交易入面既bitcoin就會永久損失，即係話無人可以用得到
情況同你撕爛銀紙一樣，唔同既係銀紙爛左銀行可以再印過，bitcoin script錯左就無可能救得番

事實上係有人特登做咁既事
專登寫個bitcoin script: 2, 2, +, 5, OP_EQUAL
即係check下2+2係咪等於5
因為唔係，所以個script永遠return false, 咁呢個交易包含既bitcoin就永久損失左
最簡單既做法係： OP_RETURN
個script淨係包含呢個operator, 永遠return false

點解要咁樣做？有D新cryptocurrency發行果陣，係會要求你燒1BTC黎兌換n個新既altcoin
用呢種proof-of-burn既方法黎表示你專重鍊金術既基本原則：等價交換
有D陰論者認為呢種做法，根本係想透過新altcoin黎減少bitcoin數量
令bitcoin流通量減少，谷高bitcoin個價黎賺錢
有人又覺得無所謂，反正bitcoin一直講左係得21,000,000個
就算少左一百萬個其實都無咩分別

=======

bitcoin script呢樣野我來回睇左三四次先夠膽話自己明
所以你就咁睇一次呢個chapter,唔明係好正常
解釋bitcoin script既中文 blog只有簡體中文，仲要寫得唔係幾易明（其實我都係）
不過無辦法,有心學既話唯有搵多幾個唔同既source睇啦

下次都係寫番D易明D既topic...
可能講下通脹vs通縮...

新開tg谷
討論全部cryptocurrency

樓主有冇關於密碼學嘅書推介？

我手上得Frouzan 本Cryptography & Network Security
易上口d
雖然唔係好theoretical，但係要學既數都包左起入面
唯一唔好就係真係好多typo, 多得太緊要...一定要開住errata黎睇

照咁睇， 好多陰謀論既人話中本聰”收埋“好多bitcoin， 發左達， 呢個講法即係唔成立。 盤古初開既時候每個人有幾多bitcoin寫到清清楚楚， 中本聰亦無可能算到以後既交易計定個hash， 係唔係咁？

有興趣知多d，點樣check

有D網站或者program， 你 u/l 個 file 上去， 佢就會俾個 md5 check sum 俾你

windows 開terminal行
CertUtil -hashfile C:\TEMP\MyDataFile.img MD5

盤古初開都計唔到邊個人有幾多bitcoin
因為中本聰都唔會估到之後既block係咩人挖到
無得計定之後交易既hash係arm 既
但係初初挖bitcoin的確係好易，因為無乜人爭
想象下成個network得100部電腦既時候
隔幾日就挖到一個block啦
所以閒閒地拎10000個bitcoin出黎買pizza都好閒

至於中本聰收埋bitcoin等發達
我相信佢自己都無諗過bitcoin會咁成功

輕力一推

想問下5%同0.02%係點計出嚟㗎？ 搵到個online calculator但係冇講點樣計出嚟

學到野

參考bitcoin whitepaper section 11

同呢份paper

我試下解釋一次 前題係你要識少少stat, 或者DSE math M2, 因為計算過程要用到Poisson distribution

Poisson distribution係用黎model一段時間內，指定事件會發生既次數
而且呢D事件之間係無關係既，同埋佢地發生次數係大致上平均

例子有...屯門公路每一日炒幾多次車
或都今日有幾多人送左入急症室

今日屯公炒車同尋日屯公炒車係無關係既
今日送左100個人入急症室同聽日送80個人入急症室都係無關係既
仲有
唔會話聽日屯公炒左100次車，後日屯公就一次車都唔炒咁極端

類似呢D事件就可以用Poisson distribution黎model

lambda係平均每時段內發生幾多次指定事件
例如屯門公路平均每一日都炒一次車
咁lambda就係1
然後你想搵出聽日屯門公路炒兩次車既機會，咁k就係2
sub番lambda同k入條式就計到

然後講番條block chain
假設契弟而家想發動alternative history attack黎修改已經有一次confirmation既交易
咁佢會靜雞雞自己掘番一個block出黎
如果正直既礦工已經搵到兩個block
佢就要搵番兩個block出黎
假設正直既礦工佔呢個世界p咁多hash power
而契弟就佔q咁多hash power
再假設礦工一係就正宜，一係就契弟，所以p+q=1

呢度要分兩個case
1. p<q, 即係話契弟已經有足夠hash power發動51% attack, 所以佢係嬴梗，唔洗計
2. p>q, 正直礦工既勢力係大過契弟，咁就要計喇

如果正確blockchain既長度係n
契弟blockchain既長度係m
denote z as n-m
當z>0, 即係正義既朋友仍然佔上風
當z=0, 即係契弟已經追到上黎
當z<0即係契弟已經嬴左

再用埋markov chain計，就可以計到每一次有人mine到block之後
契弟條blockchain可以追得上正確blockchain既機會係(q/p)^z
用番poisson黎講，每一次mine到一個block，契弟追到上黎既平均機會係lambda = zq/p
最後條式就係

k係去到第幾個block先追到上黎

多謝巴打解說，大致上都明嘅
51% attack嗰度唔係好明，睇返你之前嘅介紹，係話如果 p<q，alternative history attack就100% work，但係照計用返Markov chain嘅計法，唔會走到100%出嚟㗎？點解係100%work嘅？

之前無詳細講點為之100% work
即係好似一個biased random walk, 會有net drift to 佢biased果邊
如果biased to left, 10000步之後佢既expected position會係左邊
雖然中途可能有番過去右邊
100%呢個形容詞可能係有少少misleading

哦 即係喺一個無限長嘅timeframe底下
佢係100% work

yes
同樣可以証明，只要正義既miner係多過50%
長遠黎講正義必勝

理科撚如果唔明要quit

留名等新ch.

留名雖然睇唔明

D 人玩btc short,係咪短時間內係幾隻btc 到遊走
賺差價？我見d 人玩algo trade ,一秒5 order

版主係做邊行，咁屈機ge

好正推下 樓主會唔會繼續

呢個位唔係好明，可唔可以再解釋下？
乜race attack唔係只要我開多個bitcoin address，然後每次交易都同時發佈埋一條左手交右手交易就有可能attack到咩？好似冇成本就可以搏大霧，咁唔係人人都會咁做咩？
同埋如果我開多十個分身，再喺發佈真交易既同時發佈埋呢十條假交易，咁又會唔會令race attack既成功機會增加？